\chapter{Introducción}

\section{Antecedentes}

En el Laboratorio de Bioquímica Estructural de la Escuela Nacional de Medicina y
Homeopatía, analizar un experimento de nado forzado funciona así: el investigador abre
el video en la computadora, pone en marcha un cronómetro y observa. Cada vez que la
rata cambia de conducta ---empieza a nadar, se queda inmóvil, intenta escalar las
paredes del cilindro--- registra la hora a mano. Al terminar los cinco minutos, tiene
una tabla con los tiempos de cada conducta para una sola rata. Luego repite el proceso
con la siguiente. Si el protocolo requiere que dos evaluadores hagan la anotación de
forma independiente para verificar consistencia, el mismo video se revisa dos veces más.

Ese proceso existe porque el nado forzado es el modelo conductual más usado en
neurociencia preclínica para evaluar el efecto de antidepresivos en ratas. La depresión
mayor afecta a más de 280 millones de personas y es una de las principales causas de
discapacidad según la OMS \cite{who_depression_2025}. Para probar nuevas moléculas
antes de pasar a ensayos clínicos en humanos, los investigadores necesitan modelos
modelos preclínicos con roedores que reproduzcan aspectos observables del trastorno. El más citado es la prueba
de nado forzado (Forced Swim Test, FST), propuesta por Porsolt et al.\ en 1977
\cite{porsolt1977}; desde el año 2000 hay más de 8{,}000 artículos que lo reportan
\cite{della_valle2025}.

El experimento consiste en colocar a la rata en un cilindro con agua del que no puede
salir y registrar cómo responde. Al principio intenta escapar activamente; después de
un rato empieza a flotar con movimientos mínimos. Esa conducta pasiva ---llamada
\textit{desesperanza conductual} o \textit{behavioral despair}--- se asocia con la
pérdida de motivación propia de la depresión \cite{armario2021}. Los antidepresivos
reducen el tiempo de inmovilidad, y eso es lo que se mide \cite{slattery2012,cryan2005}.

Las ratas son el modelo biológico estándar para este tipo de estudio. Su fisiología y
neuroanatomía tienen correspondencia suficiente con la humana, en particular en la
organización del sistema nervioso central y las respuestas neuroendocrinas al estrés
\cite{armario2021}. A eso se suman razones prácticas: manejo sencillo, ciclos
reproductivos cortos y bajo costo de mantenimiento.

El uso de ratas de laboratorio en México está regulado por la Norma Oficial Mexicana
NOM-062-ZOO-1999 \cite{nom062}, que establece las especificaciones éticas, sanitarias
y de bienestar animal para su cuidado y uso experimental. El laboratorio colaborador
opera bajo esas disposiciones; este proyecto solo analiza los videos que resultan de
los experimentos, sin intervenir en ningún procedimiento con los especímenes.

Existen herramientas para automatizar parte del análisis. EthoVision XT
\cite{noldus_ethovision} y ANY-maze son las comerciales más usadas; ezTrack
\cite{pennington2019_eztrack} y DBscorer \cite{nandi2021_dbscorer} son las alternativas
abiertas más específicas para el FST. Todas tienen el mismo problema: no distinguen las
tres conductas relevantes del FST (nado, inmovilidad y escalamiento) por separado, y
ninguna tiene interfaz web. Los trabajos más recientes con aprendizaje profundo
\cite{della_valle2025,meng2024_dsaan} sí alcanzan esa clasificación de tres clases,
pero no se distribuyen como sistemas que un laboratorio sin infraestructura especializada
pueda desplegar.

El Laboratorio de Bioquímica Estructural, Sección de Posgrado, de la Escuela Nacional
de Medicina y Homeopatía (ENMyH-IPN), a cargo del Dr.\ César Augusto Sandino Reyes
López, investigador del posgrado de esa institución, corre experimentos de FST
regularmente y tiene un acervo de videos que hoy se analizan a mano. Esa es la
necesidad que origina este Trabajo Terminal.

En un experimento de FST típico, las ratas se dividen en tres grupos de entre 6 y 8
especímenes cada uno. Cada grupo cumple un papel distinto en la evaluación, como se
muestra en la Tabla~\ref{tab:grupos_experimentales}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Grupos experimentales en un protocolo estándar de FST.}
\label{tab:grupos_experimentales}
\small
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\textbf{Grupo} & \textbf{Intervención} \\
\hline
Control
  & Sin tratamiento farmacológico. Las ratas solo son sometidas al protocolo de nado
    forzado (20~min el día~1, 5~min el día~2). Sus conductas establecen la línea base
    contra la que se comparan los demás grupos. \\
\hline
Referencia (fluoxetina)
  & Recibe fluoxetina, un antidepresivo de efecto conocido. Si el fármaco funciona, se
    espera una reducción del tiempo de inmovilidad respecto al grupo control. Este grupo
    confirma que el protocolo detecta un efecto farmacológico real. \\
\hline
Tratamiento experimental
  & Recibe la nueva molécula o intervención que se está evaluando (por ejemplo, un
    compuesto en fase preclínica o un tratamiento no farmacológico como acupuntura).
    Sus conductas se comparan con las del grupo control y las del grupo de referencia:
    si el perfil conductual se parece al del grupo que recibió fluoxetina, hay evidencia
    de efecto antidepresivo. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Planteamiento del problema}

El laboratorio realiza experimentos de nado forzado de forma periódica para evaluar el
efecto de distintas moléculas en grupos de ratas. Cada experimento graba cuatro ratas
al mismo tiempo desde una vista lateral, en dos sesiones: 20 minutos el primer día y
5 minutos el segundo.

El análisis de esos videos se hace completamente a mano. Anotar el video de 5 minutos
de un espécimen ---cronómetro en mano, observando la grabación cuadro a cuadro---
lleva entre una hora y media y dos horas. Si el protocolo incluye que dos evaluadores
anotan de forma independiente para verificar consistencia, ese tiempo se multiplica.
Por semestre, el laboratorio puede acumular entre 32 y 40 videos de ese tipo; en el
peor caso, eso representa más de 200 horas-persona dedicadas solo a anotación manual.

Los problemas que genera ese proceso son los siguientes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Costo de tiempo:} el volumen de anotación manual limita cuántos
        experimentos puede procesar el laboratorio en un período.
  \item \textbf{Variabilidad entre evaluadores:} las transiciones entre conductas
        ---el momento exacto en que la rata pasa de nadar a quedarse inmóvil, por
        ejemplo--- no siempre son nítidas. Dos evaluadores pueden registrar tiempos
        distintos para la misma rata en el mismo video. Cuando eso ocurre, el
        investigador debe decidir qué número incluir en el reporte; esa decisión no
        tiene criterio formal y afecta la reproducibilidad de los resultados
        \cite{armario2021}. La norma ISO/IEC~25010:2023 \cite{iso25010} define la
        consistencia entre evaluaciones como un atributo de calidad funcional
        (\textit{correctness}) que un sistema automatizado puede garantizar donde el
        proceso manual no puede.
  \item \textbf{Sin registro centralizado:} los resultados quedan dispersos en hojas
        de cálculo y notas sueltas, sin forma directa de comparar sesiones o grupos
        entre sí.
  \item \textbf{Análisis temporal limitado:} un desglose minuto a minuto sería útil
        para ver la dinámica del efecto farmacológico a lo largo de la sesión, pero
        producirlo a mano es inviable en la práctica.
\end{itemize}

Eso limita la capacidad de producción del laboratorio y hace difícil estandarizar los
resultados para compararlos con los de otros grupos de investigación.

\section{Propuesta de solución}

En términos concretos: el investigador sube el video al sistema desde el navegador, el
sistema lo analiza y en minutos genera un reporte con los tiempos de nado activo,
inmovilidad e intentos de escape por espécimen y sesión. Lo que hoy lleva horas de
anotación manual, el sistema lo produce de forma automática y con los mismos criterios
cada vez.

El sistema es una herramienta de apoyo a la investigación preclínica en farmacología.
No diagnostica depresión ni produce información de uso clínico; su propósito es
reemplazar la anotación manual de videos experimentales.

La propuesta es un prototipo de sistema web con visión por computadora y aprendizaje
supervisado que analice automáticamente los videos del FST del laboratorio. El desarrollo sigue el ciclo de
vida de software de la norma ISO/IEC/IEEE~12207:2017 \cite{iso12207}, que organiza el
proceso en fases de definición de requerimientos, diseño, implementación y verificación.
La adaptación concreta de ese ciclo al proyecto se describe en la sección de
metodología.

El sistema tiene dos partes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Pipeline de análisis de video:} recibe el video, identifica a cada rata
        dentro de su cilindro y clasifica cuadro a cuadro la conducta que realiza (nado,
        inmovilidad o escalamiento) con un modelo de aprendizaje supervisado. La salida
        es el tiempo total por conducta y rata y, como funcionalidad opcional, el
        desglose por minuto.
  \item \textbf{Plataforma web:} interfaz desde el navegador donde el investigador sube
        los videos, consulta el estado del análisis, revisa resultados por rata y
        sesión, y descarga reportes. Los datos se almacenan en base de datos para
        comparar experimentos.
\end{itemize}

El sistema asume calidad mínima de entrada: vista lateral con los cuatro cilindros
visibles, contraste suficiente entre la rata y el fondo, y cámara estable. Los videos
disponibles hasta ahora tienen variaciones de iluminación y contraste que pueden afectar
el desempeño; durante el desarrollo se evaluará la robustez de los algoritmos y se
documentarán los requisitos mínimos de calidad conforme al atributo \textit{performance
efficiency} (eficiencia de desempeño) de la ISO/IEC~25010:2023 \cite{iso25010}.

El desempeño del clasificador se evalúa con métricas de clasificación estándar
(precisión, \textit{recall} y F1 por clase) sobre un conjunto de prueba independiente.

\section{Objetivo general}

Diseñar, desarrollar y validar un prototipo de sistema web con visión por computadora
y aprendizaje supervisado que automatice la detección y cuantificación de las conductas
de la prueba de nado forzado en ratas ---nado activo, inmovilidad e intentos de
escape--- con
resultados comparables a la evaluación manual del laboratorio y cumpliendo los
atributos de calidad de la norma ISO/IEC~25010:2023 \cite{iso25010}.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{enumerate}
  \item Revisar trabajos y herramientas existentes para el análisis automatizado del
        FST e identificar los enfoques de visión por computadora y clasificación
        supervisada más adecuados al problema.
  \item Documentar el protocolo experimental del laboratorio: qué conductas se anotan,
        cómo se graba, y qué características tienen los videos disponibles. Esto
        requiere entrevistas con el equipo del Dr.\ Sandino y revisión de los
        registros conductuales que éste proporcionará.
  \item Diseñar la arquitectura del sistema conforme al proceso de diseño de software
        de la ISO/IEC/IEEE~12207:2017 \cite{iso12207}, definiendo los módulos de carga
        de videos, pipeline de análisis, base de datos y visualización de resultados.
  \item Implementar el módulo de análisis conductual con visión por computadora y un
        clasificador supervisado para las tres conductas del FST.
  \item Evaluar el desempeño del clasificador de conductas con métricas de
        clasificación estándar (precisión, \textit{recall} y F1 por clase) sobre un
        conjunto de prueba independiente.
  \item Cuantificar la reducción de tiempo de análisis respecto al proceso manual, y
        dejar documentado qué tendría que cambiar en el pipeline si el laboratorio
        quisiera aplicarlo a otro paradigma conductual.
\end{enumerate}

\section{Justificación}

En un semestre con entre 32 y 40 videos que anotar, el laboratorio puede acumular más
de 200 horas-persona dedicadas exclusivamente a reproducir grabaciones con cronómetro.
Con el método manual, anotar el video de 5~minutos de un espécimen lleva entre una
hora y media a dos horas; si dos evaluadores lo hacen de forma independiente para
verificar consistencia, ese tiempo se duplica. Son horas que los investigadores no
están usando para diseñar experimentos, analizar resultados ni escribir publicaciones.

El impacto en reproducibilidad importa igual para la ciencia. Cuando dos evaluadores
obtienen tiempos distintos para la misma rata ---algo habitual en las transiciones entre
conductas--- el investigador debe decidir qué número reportar. Esa decisión no tiene
criterio formal: depende del evaluador, y distintos laboratorios pueden resolverla de
forma diferente. El resultado es que el mismo experimento puede producir datos distintos
en manos distintas, lo que complica comparar publicaciones entre grupos de investigación.
Un sistema automatizado produce siempre el mismo resultado para el mismo video. Si hay
error, es el mismo error en todos los casos: documentable y corregible, no aleatorio.

Las herramientas existentes no cubren las necesidades del laboratorio. EthoVision XT y
ANY-maze tienen costos de licencia fuera del alcance académico del IPN. ezTrack y
DBscorer no clasifican las tres conductas del FST por separado. Los trabajos con
aprendizaje profundo que sí distinguen las tres conductas
\cite{della_valle2025,meng2024_dsaan} no se distribuyen como sistemas desplegables sin
infraestructura especializada. Este prototipo atiende esas tres brechas: clasifica tres
conductas, sin costo de licencia, con interfaz web accesible desde el navegador.

En cuanto a calidad del software, el sistema se diseña para cumplir atributos concretos
de la ISO/IEC~25010:2023 \cite{iso25010}: \textit{functional correctness} (corrección
funcional), que mide la consistencia de los resultados con las anotaciones del
laboratorio; \textit{time behaviour} (desempeño temporal), que establece que el análisis
debe terminar en un tiempo asumible en el flujo de trabajo; y \textit{usability}
(usabilidad), que garantiza que un investigador sin conocimientos de programación puede
operar el sistema sin ayuda técnica. Esos tres atributos son los criterios de aceptación
de la validación final.


\section{Alcance del proyecto}

\subsection*{Incluido en el alcance}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Videos a analizar:} grabaciones del FST del laboratorio ENMyH-IPN en
        formato MP4, tomadas con vista lateral, con los cuatro cilindros visibles
        simultáneamente en el encuadre y cámara estacionaria. El video principal que
        el sistema procesa es el del día~2 (5~min) para cada espécimen de todos los
        grupos experimentales. Los primeros 5~min del día~1 del grupo control pueden
        cargarse opcionalmente como referencia basal.

  \item \textbf{Detección y seguimiento de especímenes:} identificación automática de
        hasta cuatro ratas dentro de la grabación, distinguiéndolas por su posición
        en el encuadre. Los cilindros son fijos y no cambian de posición entre sesiones,
        lo que permite asignar cada región a un espécimen de forma estable a lo largo
        del video.

  \item \textbf{Clasificación de conductas:} el sistema clasifica de forma continua
        las tres conductas del FST: nado activo, inmovilidad e intentos de escape
        (escalamiento). El buceo se clasifica como nado activo. Para contabilizarse,
        un episodio debe tener una duración mínima de tres segundos consecutivos. Si
        el clasificador no logra distinguir con precisión suficiente nado activo de
        escalamiento, ambas conductas se reportan juntas como conducta activa.

  \item \textbf{Métricas por espécimen y por grupo:} tiempo total de cada conducta en
        los 5~min del día~2, desglose por minuto como funcionalidad opcional, y
        estadísticos de grupo (media, desviación estándar y varianza por conducta)
        para caracterizar el perfil conductual del conjunto de especímenes de cada
        grupo experimental.

  \item \textbf{Reportes y exportaciones:} reporte de diagnóstico en PDF con
        indicadores de calidad del análisis (nivel de confianza del clasificador por
        espécimen y sesión); exportación de datos en CSV y en XLSX con columnas
        Tiempo (min:seg), Nado activo, Escalamiento e Inmovilidad, desglosadas por
        espécimen y por minuto.

  \item \textbf{Plataforma web:} interfaz accesible desde el navegador con registro
        de usuario con aprobación del administrador, carga de videos, cola de
        procesamiento secuencial para hasta cuatro análisis en un mismo período,
        consulta de resultados por espécimen y sesión, y descarga de reportes. Los
        datos se almacenan en base de datos para permitir comparar sesiones y
        experimentos posteriores.

  \item \textbf{Comparación entre sesiones:} los resultados del día~1 (5~min del
        grupo control) y del día~2 quedan disponibles en la misma vista para el
        mismo espécimen, de modo que el investigador puede contrastar el perfil
        conductual antes y después del período de estrés sin necesidad de exportar
        y combinar archivos manualmente.
\end{itemize}

\subsection*{Fuera del alcance}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Diagnóstico clínico:} el sistema mide conductas dentro de un protocolo
        experimental preclínico. No produce información de uso clínico ni permite
        inferir diagnósticos de depresión u otros trastornos, ni en ratas ni en
        humanos.

  \item \textbf{Video completo del día~1:} el experimento del día~1 dura 20~minutos;
        el sistema no procesa ese video completo. Solo acepta, de forma opcional, los
        primeros 5~minutos del grupo control como referencia basal. El análisis de los
        20~min completos queda fuera del alcance de este prototipo.

  \item \textbf{Corrección automática de calidad de video:} si el análisis detecta
        condiciones desfavorables (reflejos, pelaje claro, contraste insuficiente), el
        sistema genera un reporte de diagnóstico con el nivel de confianza obtenido,
        pero no corrige ni preprocesa el video de forma automática. El umbral mínimo
        de confianza para que el análisis se considere válido es de 0.70.

  \item \textbf{Comparación automática entre grupos experimentales:} el sistema genera
        métricas por espécimen y estadísticos dentro de cada grupo, pero no compara
        automáticamente el perfil conductual entre el grupo control, el de referencia y
        el de tratamiento. Esa comparación queda a criterio del investigador usando
        los datos exportados.

  \item \textbf{Reentrenamiento del clasificador:} el sistema no actualiza el modelo
        de clasificación a partir de nuevas anotaciones del usuario. Cualquier
        modificación del clasificador requiere intervención técnica externa al sistema.

  \item \textbf{Análisis en tiempo real:} el sistema procesa videos ya grabados. No
        admite transmisiones de video en vivo ni análisis mientras el experimento está
        en curso.

  \item \textbf{Aplicación móvil:} la plataforma es exclusivamente web, diseñada para
        navegador de escritorio. No existe versión para dispositivos móviles ni tabletas.

  \item \textbf{Intervención en los experimentos:} el proyecto no incluye ningún
        procedimiento con ratas. Los experimentos los realiza el laboratorio bajo la
        NOM-062-ZOO-1999 \cite{nom062}; este sistema únicamente analiza los videos
        resultantes.

  \item \textbf{Despliegue institucional definitivo:} el producto entregado es un
        prototipo funcional validado. El despliegue permanente en la infraestructura
        del servidor institucional de la ESCOM está fuera del alcance de este Trabajo
        Terminal, aunque el prototipo está diseñado para ejecutarse en ese entorno.

  \item \textbf{Otros paradigmas conductuales:} el sistema está diseñado y entrenado
        específicamente para el FST con ratas. No se garantiza su funcionamiento con
        otras pruebas conductuales ni con otras especies.
\end{itemize}

\section{Metodología}

El proyecto usa una metodología ágil basada en Scrum, adaptada a un equipo de dos
personas con entregas en dos etapas académicas (TT1 y TT2). El motivo de elegir este
enfoque es directo: el proyecto tiene partes muy distintas ---el módulo de video, el
clasificador, la plataforma web, la base de datos--- y no tiene sentido diseñar todo
desde el inicio sin saber cómo va a quedar el módulo de seguimiento hasta probarlo.
Scrum permite ajustar decisiones al cierre de cada bloque, con base en lo que funcionó.

Cada iteración termina con un entregable revisable con los directores en sesiones
quincenales. Las actividades se organizan según los procesos de implementación y
verificación de la ISO/IEC/IEEE~12207:2017 \cite{iso12207}: criterios de aceptación
definidos antes de codificar, revisión del producto al cierre de cada bloque, y
registro de ajustes para el siguiente ciclo.

La responsabilidad de cada integrante está delimitada por frente técnico:
Ángel Ali es responsable del sistema web e infraestructura (backend, base de datos,
frontend, despliegue); Vanesa es responsable del pipeline de IA (preprocesamiento de
video, clasificador de conducta, evaluación del desempeño por clase).

Las Tablas~\ref{tab:cronograma_angel} y~\ref{tab:cronograma_vanesa} muestran el
cronograma mes a mes de cada integrante. La columna TT1 abarca febrero--junio
(documentación, análisis y diseño); la columna TT2 abarca julio--enero
(implementación, integración, pruebas y defensa).

% ── Cronograma Ángel Ali ─────────────────────────────────────────────────────
\begin{sidewaystable}
\centering
\caption{Cronograma de actividades --- Frausto Robles Ángel Ali.}
\label{tab:cronograma_angel}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{8.5cm}|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Actividad}
  & \textbf{Feb} & \textbf{Mar} & \textbf{Abr} & \textbf{May} & \textbf{Jun}
  & \textbf{Jul} & \textbf{Ago} & \textbf{Sep} & \textbf{Oct} & \textbf{Nov} & \textbf{Dic} & \textbf{Ene} \\
\hline
\multicolumn{13}{|l|}{\textbf{TT1 --- Documentación, análisis y diseño (febrero--junio)}} \\
\hline
Caps.~1--2: introducción, planteamiento y estado del arte
  & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & & & \\
\hline
Cap.~4 Análisis: RF, RNF, casos de uso y criterios de aceptación
  & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & & \\
\hline
Cap.~5 Diseño: arquitectura, BD, API REST, UML y wireframes
  & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & \\
\hline
Revisiones mensuales con directores e investigador del laboratorio
  & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & \\
\hline
\multicolumn{13}{|l|}{\textbf{TT2 --- Implementación, pruebas y despliegue (julio--enero)}} \\
\hline
Entorno Flask\,/\,PostgreSQL\,/\,Docker, esquema BD y API REST
  & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & \\
\hline
Autenticación y control de acceso (JWT, roles)
  & & & & & & & $\bullet$ & & & & & \\
\hline
Vistas React.js: carga de video, dashboard y seguimiento de progreso
  & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & \\
\hline
Integración frontend--backend y módulo de gestión de sesiones
  & & & & & & & & $\bullet$ & & & & \\
\hline
Visualización de resultados y generación de reportes PDF
  & & & & & & & & & $\bullet$ & & & \\
\hline
Integración IA con backend $+$ pruebas unitarias y de sistema
  & & & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & \\
\hline
Corrección de defectos y ajustes de rendimiento
  & & & & & & & & & & $\bullet$ & & \\
\hline
Docker Compose, manuales, despliegue ESCOM y material de defensa
  & & & & & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable}

% ── Cronograma Vanesa ─────────────────────────────────────────────────────────
\begin{sidewaystable}
\centering
\caption{Cronograma de actividades --- Rodríguez Verdín Sandoval Vanesa.}
\label{tab:cronograma_vanesa}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{8.5cm}|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Actividad}
  & \textbf{Feb} & \textbf{Mar} & \textbf{Abr} & \textbf{May} & \textbf{Jun}
  & \textbf{Jul} & \textbf{Ago} & \textbf{Sep} & \textbf{Oct} & \textbf{Nov} & \textbf{Dic} & \textbf{Ene} \\
\hline
\multicolumn{13}{|l|}{\textbf{TT1 --- Documentación, análisis y diseño (febrero--junio)}} \\
\hline
Caps.~1--2: antecedentes FST, técnicas de visión y modelos ML/DL
  & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & & & \\
\hline
Cap.~4 Análisis: conductas, métricas y protocolo de anotación
  & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & & \\
\hline
Cap.~5 Diseño del pipeline de IA: preprocesamiento y clasificador
  & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & \\
\hline
Revisiones mensuales con directores e investigador del laboratorio
  & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & \\
\hline
\multicolumn{13}{|l|}{\textbf{TT2 --- Implementación, pruebas y validación (julio--enero)}} \\
\hline
Baseline: sustracción de fondo, flujo óptico y curación de videos
  & & & & & & $\bullet$ & & & & & & \\
\hline
Anotación de conductas con BORIS y extracción de descriptores
  & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & \\
\hline
Entrenamiento del clasificador ResNet-18 (nado\,/\,inmovilidad\,/\,escape)
  & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & \\
\hline
Ajuste de hiperparámetros y evaluación del clasificador
  & & & & & & & & $\bullet$ & & & & \\
\hline
Generación de métricas por individuo y por sesión
  & & & & & & & & & $\bullet$ & & & \\
\hline
Pruebas con distintas condiciones $+$ oclusiones y reflejos
  & & & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & \\
\hline
Reporte de métricas de clasificación por clase (F1, precisión y \textit{recall})
  & & & & & & & & & & $\bullet$ & & \\
\hline
Redacción de caps.\ resultados, manuales y material de defensa
  & & & & & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable}

El stack técnico cubre los dos frentes del proyecto: Python con Flask, OpenCV,
PyTorch (YOLOv8, ResNet-18) y PostgreSQL para el pipeline y el backend; React.js
para el frontend; BORIS para anotar el dataset de conductas; Git con Docker para control
de versiones y despliegue.

En la práctica, Ángel y Vanesa trabajan en ramas separadas del repositorio y se
sincronizan en los sprint reviews semanales. La integración entre los dos módulos
---el endpoint que recibe el video y el pipeline que lo procesa--- se prueba de forma
conjunta al cierre de cada sprint, no se deja acumular para el final.