\chapter{Estado del arte}

Antes de definir cómo va a funcionar el sistema, revisamos qué herramientas y trabajos
existen para el análisis automatizado del FST. La búsqueda se organizó en cuatro áreas:
trabajos similares directamente relacionados con el problema, software comercial y de
código abierto para análisis conductual por video, técnicas de visión por computadora y
aprendizaje profundo aplicadas al seguimiento de animales, y enfoques de clasificación
de conducta con modelos supervisados.

% -----------------------------------------------------------
\section{Limitaciones comunes y contexto del proyecto}
% -----------------------------------------------------------

Todos los trabajos revisados se validaron bajo condiciones controladas: iluminación
uniforme, fondo contrastante, sin reflejos problemáticos. Las herramientas basadas en
umbralización (DBscorer, ezTrack) son especialmente sensibles a eso. Los métodos de
aprendizaje profundo son más robustos en principio, pero dependen de que el conjunto
de entrenamiento represente las condiciones reales de uso.

Los videos del laboratorio colaborador tienen características que complican las cosas:
grabación con cámara de celular, variaciones de iluminación entre sesiones, y ratas de
pelaje claro con poco contraste frente al cilindro. El sistema no garantiza robustez
ante todas esas condiciones desde el inicio; evaluar qué tan bien funciona con los videos
disponibles es parte del trabajo de desarrollo. La hipótesis es que los videos son
suficientemente buenos para que el sistema funcione, pero eso se confirma o se ajusta
durante las pruebas.

% -----------------------------------------------------------
\section{Trabajos similares}
% -----------------------------------------------------------

Antes de revisar las herramientas disponibles, vale la pena mirar qué grupos han
intentado resolver el mismo problema o uno parecido, y qué resultados reportaron.

\subsection{DSAAN: clasificación sin umbral en el FST}

Meng et al.\ \cite{meng2024_dsaan} propusieron DSAAN (Dual-Stream Attention-Augmented
Network), un método con dos ramas paralelas que procesan apariencia y movimiento del
animal por separado y luego combinan esa información para clasificar el estado cuadro a
cuadro. La arquitectura procesa diferencias entre cuadros consecutivos (flujo de
movimiento) en paralelo con la imagen original (apariencia), y un módulo de atención
pondera la contribución de cada rama según el cuadro.

Con apenas 94 imágenes etiquetadas alcanzó un 88.7\,\% de precisión en la clasificación.
El método fue validado en condiciones controladas; los autores no reportan el
comportamiento del sistema con variaciones de iluminación o reflejos del agua, que son
condiciones habituales en el laboratorio colaborador.

\subsection{Red 3D-RCNN para clasificación de tres conductas}

Della Valle et al.\ \cite{della_valle2025} entrenaron un modelo basado en redes
residuales 3D (ResNet-3D) que procesa segmentos de video cortos para capturar el
movimiento en el tiempo. A diferencia de la mayoría de los sistemas revisados, este
distingue las tres conductas del FST: nado, inmovilidad y escalamiento. Los propios
autores señalan que eso lo diferencia de trabajos anteriores, que solo discriminan entre
inmovilidad y conductas activas en general.

La red 3D procesa volúmenes espacio-temporales ---es decir, secuencias de cuadros como
si fueran un volumen tridimensional--- en lugar de cuadros individuales. Eso le permite
capturar patrones de movimiento que no son visibles en un solo cuadro, como la dirección
y velocidad del desplazamiento. La validación fue en condiciones controladas de
laboratorio.

\subsection{DLC como clasificador de conducta en el FST}

Sturman et al.\ \cite{sturman2020_dlc} mostraron que un clasificador entrenado sobre
la representación esquelética producida por DeepLabCut puede eliminar la variabilidad
entre evaluadores humanos en el FST. El enfoque consiste en extraer coordenadas de
puntos corporales (nariz, patas, cola) en cada cuadro y usar esas coordenadas como
descriptores para un clasificador supervisado. La ventaja es que el clasificador opera
sobre una representación compacta del movimiento, no sobre la imagen cruda.

El costo es el esfuerzo de anotación: hay que marcar manualmente los puntos clave en
decenas de cuadros antes de entrenar DeepLabCut, lo que implica un trabajo previo
considerable.

\subsection{YOLO-Behaviour: detección y clasificación en dos etapas}

Chan et al.\ \cite{chan2025_yolo} presentaron un sistema que separa la detección del
animal de la clasificación de su conducta. Primero YOLOv8 detecta y recorta la región
del animal en cada cuadro; luego un clasificador independiente opera sobre ese recorte.
Separar las dos tareas tiene una ventaja práctica: el clasificador trabaja sobre una
imagen más limpia, sin el fondo ni los otros animales como distracción.

Ese enfoque de dos etapas ---detección por YOLO seguida de clasificación sobre el
recorte--- es la arquitectura que adopta este proyecto.

% -----------------------------------------------------------
\section{Herramientas comerciales de análisis conductual por video}
% -----------------------------------------------------------

\subsection{EthoVision XT}

EthoVision XT (Noldus Information Technology) es el software más usado en laboratorios
de neurociencia conductual para seguimiento automático de animales en video
\cite{noldus_ethovision}. Detecta al animal en cada cuadro por sustracción de fondo y
umbralización, y registra posición, velocidad y tiempo de inmovilidad. Tiene módulos
para múltiples arenas simultáneas y exporta datos a formatos estadísticos estándar.

Para el FST, EthoVision detecta si el animal se mueve o no, pero no distingue entre
nado, inmovilidad y escalamiento \cite{della_valle2025}. Esa limitación no es menor:
sin distinguir las tres conductas, no es posible inferir sobre qué sistema
neurotransmisor actúa el fármaco evaluado. Adicionalmente, requiere condiciones de
iluminación controladas y su licencia tiene un costo que no es accesible en el contexto
académico del IPN.

\subsection{ANY-maze}

ANY-maze (Stoelting Co.) tiene uso similar al de EthoVision. Su interfaz es más
accesible y su curva de aprendizaje más corta, pero comparte las mismas limitaciones
de fondo: requiere condiciones visuales controladas y no clasifica las subconductas del
FST por separado.

% -----------------------------------------------------------
\section{Herramientas de código abierto para análisis del FST}
% -----------------------------------------------------------

\subsection{ezTrack}

ezTrack \cite{pennington2019_eztrack} es una herramienta de código abierto en Python
diseñada para investigadores sin experiencia en programación. Corre sobre Jupyter
Notebooks y cuantifica el movimiento comparando la diferencia absoluta entre cuadros
consecutivos: los píxeles que cambian más de un umbral se consideran movimiento.

Es útil para experimentos simples donde solo importa si el animal se mueve o no. Hace
clasificación binaria (móvil/inmóvil) y asume condiciones de grabación controladas:
iluminación uniforme, fondo constante, un solo animal por arena. No fue diseñada para
vista cenital con varios cilindros al mismo tiempo, que es exactamente el encuadre
que usa el laboratorio.

\subsection{DBscorer}

DBscorer \cite{nandi2021_dbscorer} es la herramienta de código abierto más específica
para el FST y el test de suspensión de cola (TST). La desarrolló el Indian Institute of
Science en MATLAB. Cuantifica la inmovilidad comparando el tamaño de la región del
animal entre cuadros consecutivos: si el área varía poco, el animal se considera inmóvil.

Es un paso adelante frente al análisis manual, pero tiene limitaciones que no tienen
fácil solución dentro de su arquitectura: es sensible a cambios de iluminación y
reflejos del agua, solo distingue móvil/inmóvil sin separar nado de escalamiento,
está diseñada para un solo animal a la vez en perspectiva lateral, y no tiene interfaz
web. La dependencia de MATLAB además implica una licencia que no siempre está
disponible en el contexto académico.

% -----------------------------------------------------------
\section{Técnicas de visión por computadora para seguimiento de animales}
% -----------------------------------------------------------

\subsection{Sustracción de fondo}

La sustracción de fondo es la técnica más básica para detectar objetos en movimiento
en un video con cámara fija. El principio es simple: se estima una imagen de referencia
del fondo (el cilindro vacío) y en cada cuadro se calcula la diferencia con esa
referencia. Los píxeles con diferencia mayor a un umbral se clasifican como primer plano
(la rata).

El modelo de mezcla gaussiana (Gaussian Mixture Model, GMM) \cite{zivkovic2004} es
la versión adaptativa más usada: mantiene un modelo estadístico del fondo que se
actualiza con cada cuadro, lo que le permite adaptarse a cambios lentos de iluminación.
Para el caso de cámara fija que tiene el laboratorio, una alternativa más simple y
predecible es calcular la mediana píxel a píxel de los primeros $N$ cuadros. Usar la
mediana en vez del promedio evita que una rata inmóvil al inicio del video contamine
el modelo de fondo \cite{piccardi2004}.

\subsection{YOLO (You Only Look Once)}

YOLO es un detector de objetos que aplica una sola red neuronal convolucional
directamente sobre la imagen completa, produciendo en un solo paso las cajas
delimitadoras (\textit{bounding boxes}) y las probabilidades de clase de todos los
objetos detectados \cite{jocher2023}. A diferencia de detectores en dos etapas como
Faster R-CNN, que primero propone regiones candidatas y luego las clasifica, YOLO
trata la detección como un problema de regresión unificado sobre una cuadrícula.

La versión YOLOv8 (Ultralytics, 2023) reduce el tiempo de inferencia a 13.5~ms por
cuadro en hardware de gama media y supera en precisión a EfficientDet y RetinaNet en
benchmarks estándar. Para datasets pequeños, Stadler et al.\ \cite{stadler2024_yolov8}
encontraron que con 100 a 350 imágenes etiquetadas se logra detección casi perfecta en
fondos consistentes, lo cual es relevante dado el tamaño de dataset disponible en este
proyecto. El modelo no generaliza bien cuando el fondo cambia mucho entre condiciones,
lo que hay que considerar durante el entrenamiento.

La separación entre detección y clasificación tiene una ventaja práctica concreta: el
clasificador trabaja sobre un recorte limpio del animal, sin el fondo ni los otros
cilindros como fuente de error. El cap.~4 detalla por qué ese trade-off es conveniente
dado el tamaño del dataset disponible.

\subsection{DeepLabCut}

Sturman et al.\ \cite{sturman2020_dlc} mostraron que un clasificador entrenado sobre
la representación esquelética producida por DeepLabCut \cite{mathis2018_dlc} puede
eliminar la variabilidad entre evaluadores humanos en el FST. El resultado fue
sólido, pero el enfoque requiere marcar manualmente los puntos clave del cuerpo en
decenas de cuadros antes de empezar ---nariz, patas, cola--- lo que implica un trabajo
de anotación previo considerable. La pregunta que queda abierta es si esa inversión
inicial se justifica frente a enfoques que operan directamente sobre el recorte del
animal, sin necesidad de estimar la pose.

\subsection{Trackers de correlación: CSRT y KCF}

Los trackers de correlación aprenden a reconocer cómo se ve el objeto que siguen y en
cada cuadro buscan la región más parecida. Son distintos a los detectores: no necesitan
saber qué es el objeto, solo cómo se veía en el cuadro anterior. CSRT
(\textit{Discriminative Correlation Filter with Channel and Spatial Reliability})
\cite{lukezic2017} es más preciso pero más lento; KCF (\textit{Kernelized Correlation
Filters}) \cite{henriques2015} es más rápido pero menos robusto ante cambios bruscos de
apariencia.

En el sistema propuesto, los trackers operan como respaldo cuando el detector falla: si
YOLO no detecta a la rata en un cuadro, el tracker CSRT mantiene la estimación de
posición hasta que el detector vuelve a encontrarla.

% -----------------------------------------------------------
\section{Modelos de clasificación supervisada aplicables al FST}
% -----------------------------------------------------------

Esta sección revisa los enfoques de machine learning y deep learning que son viables
para clasificar las tres conductas del FST (nado, inmovilidad, escalamiento) dado el
tamaño de dataset disponible y las condiciones de grabación del laboratorio.

\subsection{Clasificadores clásicos sobre descriptores de movimiento}

Los métodos clásicos de ML (SVM, Random Forest) toman como entrada descriptores
numéricos del movimiento ---área del contorno, velocidad del centroide, energía cinética,
histogramas de flujo óptico--- y producen una etiqueta de conducta. Su ventaja es que
requieren pocos datos etiquetados y son interpretables. Su limitación es que los
descriptores hay que definirlos a mano, lo que implica conocimiento previo sobre qué
características discriminan mejor las conductas.

Para el FST, un descriptor útil es la relación entre el área de movimiento y la posición
vertical del centroide: el escalamiento produce movimiento en la mitad superior del
cilindro mientras que el nado se distribuye en toda la superficie del agua. Esa
diferencia es capturable con descriptores simples \cite{armario2021}.

\subsection{Redes convolucionales con transfer learning}

Las CNN \cite{lecun1998} son la arquitectura de referencia para clasificación de
imágenes. Entrenar una CNN desde cero requiere cientos de miles de imágenes etiquetadas,
lo cual no es viable con el dataset disponible. La solución es el \textit{transfer
learning} \cite{pan2010}: se toma una red preentrenada en ImageNet (más de un millón
de imágenes de 1{,}000 clases) y se reemplaza solo la última capa de clasificación por
una nueva con 3 salidas, una por conducta. Las capas anteriores ya saben detectar bordes,
texturas y formas generales, y eso se aprovecha directamente.

ResNet-18 \cite{he2016} es la arquitectura candidata principal para el clasificador de
este proyecto. Tiene 18 capas con conexiones residuales (\textit{skip connections}) que
facilitan el entrenamiento en redes profundas al permitir que el gradiente fluya sin
desvanecerse. Es ligera ---ocupa menos de 50~MB--- entrena rápido con datasets pequeños
y tiene un buen balance entre precisión y velocidad de inferencia. Si ResNet-18 no
alcanza la métrica objetivo ($\kappa > 0.80$), se prueba ResNet-50 como alternativa más
profunda.

\subsection{Redes 3D para información temporal}

Las redes residuales 3D extienden las convoluciones al dominio temporal: en lugar de
filtrar sobre una imagen 2D, filtran sobre un volumen de $T$ cuadros consecutivos.
Eso les permite capturar patrones de movimiento que no son visibles en un solo cuadro,
como la dirección del nado o la frecuencia de los movimientos de escalamiento. Della
Valle et al.\ \cite{della_valle2025} usan este enfoque y logran la clasificación de las
tres conductas. El costo es computacional: las redes 3D requieren más memoria y tiempo
de inferencia que las 2D, lo que puede ser una limitación en hardware sin GPU.

Para este proyecto, la primera opción es ResNet-18 en 2D sobre el recorte del animal
(más simple, menor costo computacional). Las redes 3D quedan como alternativa si el
clasificador 2D no alcanza la precisión necesaria.

% -----------------------------------------------------------
\section{Criterios de calidad para la evaluación del sistema}
% -----------------------------------------------------------

La norma ISO/IEC~25010:2023 \cite{iso25010} define los modelos de calidad para sistemas
y software, y establece atributos medibles que permiten verificar si un sistema cumple
sus objetivos. Para este proyecto, los atributos relevantes son:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Functional correctness:} los resultados del sistema deben ser
        consistentes con las anotaciones del laboratorio. Se mide con el coeficiente
        kappa de Cohen ($\kappa$), que cuantifica la concordancia entre dos evaluadores
        descontando el azar. El umbral objetivo es $\kappa > 0.80$, que corresponde a
        concordancia casi perfecta según la escala de Landis y Koch.
  \item \textbf{Time behaviour:} el tiempo de análisis de un video de 5~minutos debe
        ser aceptable para el flujo de trabajo del laboratorio. Se mide en minutos de
        procesamiento por minuto de video y se define el umbral concreto con el
        laboratorio durante la fase de pruebas y validación.
  \item \textbf{Usability:} un investigador sin conocimientos de programación debe
        poder operar el sistema sin ayuda técnica. Se evalúa con una prueba de
        usabilidad con al menos un usuario real del laboratorio.
\end{itemize}

Además, el error absoluto medio (MAE) en segundos por animal y conducta completa los
criterios de evaluación cuantitativos del clasificador.

% -----------------------------------------------------------
\section{Tabla comparativa}
% -----------------------------------------------------------

La Tabla~\ref{tab:comparativa_herramientas} resume los trabajos y herramientas
revisados frente a los criterios más relevantes para el proyecto. La columna
\textit{Métricas reportadas} indica qué tan comparable es cada trabajo con los
criterios de calidad de la ISO/IEC~25010:2023 \cite{iso25010} adoptados en este
proyecto.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Comparativa de herramientas y trabajos relacionados con el análisis del FST.}
\label{tab:comparativa_herramientas}
\small
\begin{tabular}{lcccccp{3.0cm}}
\hline
\textbf{Sistema} & \textbf{Espec. FST} & \textbf{3 cond.} & \textbf{DL} & \textbf{Web} & \textbf{Abierto} & \textbf{Métricas reportadas} \\
\hline
EthoVision XT  & Parc. & No    & No  & No  & No  & Posición, velocidad \\
ANY-maze       & Parc. & No    & No  & No  & No  & Posición, velocidad \\
ezTrack        & Parc. & No    & No  & No  & Sí  & \% movimiento \\
DBscorer       & Sí    & No    & No  & No  & Sí  & Tiempo inmóvil \\
DSAAN          & Sí    & No    & Sí  & No  & No  & Precisión 88.7\,\% \\
3D-RCNN        & Sí    & Sí    & Sí  & No  & No  & F1 por clase \\
DeepLabCut+clf & Parc. & Parc. & Sí  & No  & Sí  & $\kappa$ vs.\ experto \\
YOLO-Behaviour & No    & ---   & Sí  & No  & Sí  & Precisión, recall \\
\hline
\textbf{Propuesta} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí} & $\kappa > 0.80$, MAE, tiempo \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Ningún sistema existente cubre los cinco criterios al mismo tiempo. Los comerciales no
son abiertos y no clasifican las tres conductas. Los de código abierto no usan
aprendizaje profundo ni tienen interfaz web. Los de aprendizaje profundo más recientes
sí clasifican las tres conductas pero no tienen plataforma web y no reportan métricas
de tiempo de análisis. El sistema propuesto busca cubrir los cinco criterios y
documentar explícitamente los atributos de calidad de la ISO/IEC~25010:2023
\cite{iso25010}, con la salvedad de que el desempeño real dependerá de la calidad de
los videos del laboratorio.