\chapter{Marco teórico}

Este capítulo presenta los fundamentos teóricos que sustentan el diseño e implementación del
sistema propuesto. Se organiza en cinco bloques temáticos: el modelo biológico del FST; los
fundamentos de visión por computadora aplicados al análisis de video; el aprendizaje profundo y
las redes neuronales convolucionales; las técnicas de seguimiento de objetos en video; y los
conceptos de arquitectura de software relevantes para el sistema web.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El modelo de nado forzado como paradigma preclínico}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Depresión y modelos animales}

La depresión mayor es un trastorno del estado de ánimo con alta prevalencia global. La
Organización Mundial de la Salud estima que afecta a más de 280 millones de personas en el mundo
y constituye una de las principales causas de discapacidad \cite{who_depression2023}. Dado que
la comprensión de sus mecanismos neurobiológicos requiere experimentación en sistemas vivos, los
modelos animales desempeñan un papel central en la investigación preclínica de fármacos
antidepresivos.

Un modelo animal válido debe cumplir tres tipos de validez: \textit{validez de constructo}
(refleja los mecanismos neurobiológicos del trastorno humano), \textit{validez de cara} (produce
síntomas análogos a los observados clínicamente) y \textit{validez predictiva} (responde de
manera predecible a los tratamientos farmacológicos establecidos) \cite{slattery_cryan2012}.

\subsection{La prueba de nado forzado (FST)}

La prueba de nado forzado fue introducida por Porsolt et al.\ en 1977 como método para evaluar el
efecto de fármacos antidepresivos en roedores \cite{porsolt1977}. El procedimiento consiste en
colocar al animal en un cilindro con agua del que no puede escapar y registrar su comportamiento
motor durante un tiempo determinado. El fundamento del modelo es que, ante la imposibilidad de
escape, los animales reducen progresivamente su actividad motora y adoptan una postura de
flotación pasiva, interpretada como \textit{desesperanza conductual} (\textit{behavioral despair}),
análoga a la apatía y la pérdida de motivación observadas en la depresión \cite{yankelevitch2015}.

El FST tiene alta validez predictiva: los antidepresivos de todas las clases farmacológicas
clásicas (inhibidores de la recaptación de monoaminas, antidepresivos tricíclicos, inhibidores de
la MAO) reducen consistentemente el tiempo de inmovilidad \cite{cryan2005}. Desde 2000 hasta
2024, más de 8{,}000 artículos científicos han reportado el uso del FST, con más de 5{,}500
publicados en la última década \cite{della_valle2025}.

\subsection{Conductas observadas y su interpretación}

En el FST se identifican tres conductas mutuamente excluyentes \cite{yankelevitch2015,cryan2005}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Inmovilidad} (\textit{immobility / floating}): el animal flota realizando
          únicamente los movimientos mínimos necesarios para mantener la nariz sobre la superficie
          del agua. Se interpreta como estrategia de afrontamiento pasivo y constituye el indicador
          principal del nivel de desesperanza conductual.

    \item \textbf{Nado activo} (\textit{swimming}): movimientos de extremidades en patrón de
          paladas, que producen desplazamiento horizontal. Se asocia al sistema serotoninérgico y
          es potenciado por inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina (ISRS).

    \item \textbf{Escalamiento} (\textit{climbing / struggling}): movimientos rápidos de las
          cuatro extremidades en los que las patas delanteras rompen la superficie del agua,
          dirigidos hacia las paredes del cilindro. Se asocia al sistema noradrenérgico y es
          potenciado por fármacos como la desipramina.
\end{itemize}

La distinción entre estas tres conductas es farmacológicamente relevante: los antidepresivos
que actúan principalmente sobre la serotonina aumentan el nado activo sin modificar el
escalamiento, mientras que los que actúan sobre la noradrenalina aumentan el escalamiento.
Esta diferenciación no puede obtenerse con herramientas que solo realizan clasificación binaria
móvil/inmóvil.

\subsection{Protocolo experimental del laboratorio colaborador}

En el protocolo utilizado por el laboratorio de la ENMyH, las ratas se colocan individualmente
en cilindros cilíndricos transparentes con agua a profundidad suficiente para impedir el apoyo
en el fondo. Se realizan dos sesiones por animal: una sesión basal (día 1, 20 minutos) y una
sesión de prueba (día 2, 5 minutos), esta última tras la administración del tratamiento
farmacológico asignado. Las grabaciones se realizan con cámara de dispositivo móvil en vista
superior, capturando simultáneamente cuatro cilindros en un mismo encuadre. Las condiciones de
iluminación, contraste y refracción del agua varían entre sesiones y experimentos, y pueden
reducir el contraste especialmente en animales de pelaje claro.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Fundamentos de visión por computadora para análisis de video}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Representación digital de imágenes y video}

Una imagen digital en escala de grises se representa como una matriz $I \in \mathbb{R}^{H \times W}$,
donde cada elemento $I(y,x)$ almacena la intensidad del píxel en la posición $(x, y)$, con valores
típicamente en el rango $[0, 255]$ para imágenes de 8 bits. Una imagen a color en el espacio BGR
(convención de OpenCV) tiene tres canales: $I \in \mathbb{R}^{H \times W \times 3}$. Un video
es una secuencia temporal de imágenes $\{F_t\}_{t=1}^{T}$ capturadas a una tasa de cuadros
(\textit{frames per second}, FPS) constante.

El espacio de color HSV (\textit{Hue, Saturation, Value}) es útil en análisis de video porque
separa la información de color (\textit{hue}) de la información de luminosidad (\textit{value}),
lo que permite algoritmos más robustos ante cambios de iluminación que los que operan directamente
en el espacio BGR.

\subsection{Sustracción de fondo}

La sustracción de fondo (\textit{background subtraction}) es una técnica fundamental para detectar
objetos en movimiento en video capturado con cámara estática \cite{piccardi2004background}. El
principio consiste en mantener un modelo del fondo de la escena $B$ y, para cada cuadro $F_t$,
calcular la máscara de primer plano como:

\begin{equation}
    M_t(y,x) = \begin{cases} 1 & \text{si } |F_t(y,x) - B(y,x)| > \theta \\ 0 & \text{en otro caso} \end{cases}
    \label{eq:bgsubtract}
\end{equation}

donde $\theta$ es un umbral de sensibilidad. El modelo de fondo más simple es la mediana temporal
de un conjunto de cuadros muestreados sin el objeto de interés; esto es precisamente la estrategia
empleada en el módulo \texttt{build\_background\_model()} del sistema, que calcula la mediana
píxel a píxel sobre 60 cuadros muestreados al inicio del video.

Modelos más sofisticados incluyen la mezcla de gaussianas (Gaussian Mixture Model, GMM), que
modela cada píxel como una mezcla de distribuciones gaussianas y actualiza los parámetros en
tiempo real para adaptarse a cambios lentos del fondo \cite{zivkovic2004improved}. La ventaja
de la mediana estática sobre GMM para el FST es su determinismo: al calcular el fondo antes del
experimento, se garantiza que cualquier presencia del animal en el cuadro sea detectada como
primer plano, incluso si el animal permanece inmóvil durante intervalos prolongados.

\subsection{Umbralización y morfología matemática}

La umbralización (\textit{thresholding}) convierte una imagen en escala de grises en una imagen
binaria. El método de Otsu \cite{otsu1979threshold} determina automáticamente el umbral óptimo
$\theta^*$ que minimiza la varianza intraclase entre los píxeles del objeto y del fondo:

\begin{equation}
    \theta^* = \arg\min_{\theta} \left[ \omega_0(\theta)\sigma_0^2(\theta) + \omega_1(\theta)\sigma_1^2(\theta) \right]
    \label{eq:otsu}
\end{equation}

donde $\omega_i$ son las probabilidades de cada clase y $\sigma_i^2$ sus varianzas. La
umbralización de Otsu es especialmente útil cuando la distribución de intensidades tiene dos
modas claras, condición que se satisface razonablemente cuando el animal presenta contraste
respecto al agua.

Las operaciones morfológicas actúan sobre imágenes binarias mediante un elemento estructurante
$B$ (típicamente circular): la \textit{erosión} elimina píxeles en los bordes de los objetos,
y la \textit{dilatación} los añade. Su combinación produce la \textit{apertura} (erosión seguida
de dilatación, elimina ruido pequeño) y el \textit{cierre} (dilatación seguida de erosión, cierra
huecos). Estas operaciones son esenciales en el postprocesado de la máscara de segmentación para
obtener regiones compactas que correspondan al contorno del animal.

\subsection{Detección de contornos y análisis de componentes conexas}

Un contorno es la curva que delimita una región binaria en una imagen. La función
\texttt{findContours} de OpenCV implementa el algoritmo de Suzuki y Abe \cite{suzuki1985topological}
para extraer contornos de una imagen binarizada. A partir del contorno se pueden calcular
propiedades geométricas del objeto detectado: área, rectángulo envolvente (\textit{bounding box}),
centroide, relación de aspecto y \textit{solidez} (razón entre el área del contorno y el área del
rectángulo envolvente). Estas propiedades son utilizadas en el módulo \texttt{\_best\_blob\_from\_mask()}
para seleccionar el candidato de detección más consistente con la forma de una rata en el FST.

La \textit{Intersección sobre la Unión} (IoU, \textit{Intersection over Union}) es una métrica
estándar para evaluar el solapamiento entre dos regiones delimitadas por rectángulos:

\begin{equation}
    \text{IoU}(A, B) = \frac{|A \cap B|}{|A \cup B|}
    \label{eq:iou}
\end{equation}

Un valor de IoU cercano a 1 indica que ambas cajas coinciden casi perfectamente. En el módulo de
seguimiento, IoU se usa como criterio de consistencia entre la detección por segmentación y la
predicción del tracker de correlación.

\subsection{Estimación y corrección de la línea de agua}

Un reto específico del FST con vista superior es que la superficie del agua introduce reflejos
y variaciones de textura que degradan la segmentación. La línea de agua (\textit{waterline}) es
la frontera horizontal que separa el cuerpo del animal (total o parcialmente sumergido) del
reflejo/espejo de agua.

El sistema propuesto estima la línea de agua mediante el análisis del perfil de intensidad
vertical de cada ROI. Se calcula la media de intensidad por fila, se suaviza con un filtro de
media deslizante, y se busca la posición vertical donde el gradiente negativo es más pronunciado,
indicando el cambio de textura entre el animal/agua y el fondo del cilindro. La posición
estimada se estabiliza con un suavizador EMA (\textit{Exponential Moving Average}):

\begin{equation}
    \hat{y}_t = \alpha \cdot \tilde{y}_t + (1 - \alpha) \cdot \hat{y}_{t-1}
    \label{eq:ema}
\end{equation}

donde $\tilde{y}_t$ es la mediana de las últimas $W$ estimaciones, $\hat{y}_{t-1}$ es el valor
suavizado previo, y $\alpha \in (0,1)$ es el factor de suavizado. Este mecanismo, implementado
en la clase \texttt{WaterlineSmoother}, limita los saltos bruscos y proporciona una estimación
estable frame a frame, constituyendo uno de los aportes técnicos originales del proyecto.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Aprendizaje profundo para clasificación de conductas}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Redes neuronales artificiales}

Una red neuronal artificial (RNA) es un modelo computacional compuesto por capas de unidades
de procesamiento (neuronas), donde cada neurona $j$ en la capa $l$ computa:

\begin{equation}
    a_j^{(l)} = f\left( \sum_i w_{ij}^{(l)} a_i^{(l-1)} + b_j^{(l)} \right)
    \label{eq:neuron}
\end{equation}

siendo $w_{ij}^{(l)}$ los pesos sinápticos, $b_j^{(l)}$ el sesgo, y $f(\cdot)$ la función de
activación. La función ReLU (\textit{Rectified Linear Unit}) $f(z) = \max(0, z)$ es la más
utilizada en redes profundas por su simplicidad computacional y porque mitiga el problema del
gradiente que desvanece (\textit{vanishing gradient}).

Los parámetros de la red se aprenden mediante el algoritmo de retropropagación
(\textit{backpropagation}), que calcula el gradiente de una función de pérdida $\mathcal{L}$
respecto a cada peso usando la regla de la cadena, y los actualiza mediante descenso por
gradiente estocástico (SGD) o variantes adaptativas como Adam \cite{kingma2014adam}.

\subsection{Redes neuronales convolucionales (CNN)}

Las redes neuronales convolucionales (CNN, \textit{Convolutional Neural Networks}) son
arquitecturas diseñadas específicamente para procesar datos con estructura espacial, como imágenes
\cite{lecun1998gradient}. Su ventaja fundamental respecto a las redes totalmente conectadas es
la \textit{compartición de pesos}: el mismo filtro (kernel) $K$ se aplica en todas las posiciones
de la imagen, reduciendo drásticamente el número de parámetros y haciendo la representación
invariante a traslaciones.

Una capa convolucional aplica $N_f$ filtros de tamaño $k \times k$ a la entrada $X$:

\begin{equation}
    Z^{(n)}(y,x) = \sum_{c} \sum_{i=0}^{k-1} \sum_{j=0}^{k-1} X^{(c)}(y+i, x+j) \cdot K^{(n,c)}(i,j) + b^{(n)}
    \label{eq:conv}
\end{equation}

produciendo un \textit{mapa de características} (\textit{feature map}) que codifica la respuesta
del filtro en cada posición espacial. Los filtros de las primeras capas detectan características
de bajo nivel (bordes, texturas), mientras que las capas profundas combinan estas para detectar
patrones semánticos complejos.

La capa de \textit{pooling} (típicamente max-pooling) reduce la resolución espacial del mapa de
características tomando el máximo en ventanas no solapadas, lo que introduce invarianza local a
pequeñas deformaciones y reduce la carga computacional.

\subsection{Aprendizaje por transferencia}

El aprendizaje por transferencia (\textit{transfer learning}) consiste en inicializar una red con
pesos pre-entrenados en una tarea o dominio diferente (generalmente ImageNet, con más de 1.2
millones de imágenes de 1{,}000 clases), y luego ajustar (\textit{fine-tuning}) los parámetros
para la tarea objetivo \cite{pan2010survey}. Esta estrategia es especialmente valiosa cuando
el conjunto de datos de la tarea objetivo es pequeño, ya que los filtros pre-entrenados ya han
aprendido representaciones generales de bordes, texturas y formas que son transferibles.

En el contexto del FST, el conjunto de datos de entrenamiento disponible es limitado (videos del
laboratorio colaborador). El aprendizaje por transferencia desde arquitecturas como ResNet o
EfficientNet permite alcanzar buena capacidad de generalización con pocas muestras anotadas.

\subsection{ResNet y conexiones residuales}

ResNet (\textit{Deep Residual Network}), propuesta por He et al.\ \cite{he2016resnet}, introdujo
las conexiones residuales (\textit{skip connections}) para resolver el problema de la degradación
en redes muy profundas. En lugar de aprender la transformación $\mathcal{H}(x)$ directamente,
cada bloque residual aprende la función residual $\mathcal{F}(x) = \mathcal{H}(x) - x$, de modo
que la salida del bloque es:

\begin{equation}
    y = \mathcal{F}(x, \{W_i\}) + x
    \label{eq:residual}
\end{equation}

Esta formulación facilita el flujo del gradiente durante el entrenamiento, permitiendo entrenar
redes de más de 100 capas sin degradación. ResNet-50 y ResNet-18 son las variantes más empleadas
como backbones de extracción de características en tareas de clasificación de comportamiento
animal.

\subsection{Clasificación multiclase y función softmax}

En un problema de clasificación con $C$ clases (en el FST: nado, inmovilidad y escalamiento,
$C=3$), la capa de salida produce $C$ activaciones $z_1, \ldots, z_C$ llamadas \textit{logits}.
La función \textit{softmax} los convierte en una distribución de probabilidad:

\begin{equation}
    p_k = \frac{e^{z_k}}{\sum_{j=1}^{C} e^{z_j}}, \quad k = 1, \ldots, C
    \label{eq:softmax}
\end{equation}

La clase predicha es $\hat{y} = \arg\max_k p_k$. La función de pérdida utilizada durante el
entrenamiento es la entropía cruzada categórica:

\begin{equation}
    \mathcal{L} = -\sum_{k=1}^{C} y_k \log p_k
    \label{eq:crossentropy}
\end{equation}

donde $y_k \in \{0,1\}$ es la etiqueta verdadera (\textit{one-hot encoding}).

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Seguimiento de objetos en video}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Seguimiento por correlación (CSRT, KCF)}

Los \textit{trackers} de correlación representan el objeto a seguir como un parche de imagen
y buscan, en el cuadro siguiente, la posición que maximiza la correlación con un filtro aprendido.
El CSRT (\textit{Channel and Spatial Reliability Tracker}) \cite{lukezic2017csrt} extiende los
filtros de correlación discriminativa con máscaras de confiabilidad espacial, lo que le confiere
mayor precisión en objetos de forma irregular o ante oclusiones parciales, a costa de mayor costo
computacional. KCF (\textit{Kernelized Correlation Filter}) \cite{henriques2015kcf} opera en el
dominio de la frecuencia para lograr mayor velocidad, pero es menos robusto ante cambios bruscos
de apariencia.

En el sistema propuesto, CSRT es el tracker preferido; si no está disponible en la versión de
OpenCV instalada, el sistema cae a KCF o MOSSE. Esta estrategia de \textit{fallback} garantiza
compatibilidad entre diferentes entornos de despliegue.

\subsection{Estrategia de seguimiento en cascada}

Para garantizar que ningún cuadro quede sin detección, el sistema implementa una estrategia de
seguimiento en cascada con tres niveles:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Segmentación primaria}: detección por sustracción de fondo + umbralización en
          el cuadro actual. Si el resultado es consistente con la detección anterior (IoU $\geq 0.08$
          o distancia al centroide $\leq 1.6 \times \max(w, h)$), se acepta como detección
          principal y se reinicializa el tracker.

    \item \textbf{Tracker de correlación}: si la segmentación falla o el candidato es inconsistente,
          se usa la predicción del tracker de correlación (CSRT/KCF), asignándole una confianza
          más baja ($\leq 0.55$).

    \item \textbf{Congelamiento con degradación}: si ambos mecanismos fallan, se congela la
          última detección conocida con confianza que decrece linealmente con el tiempo, hasta
          un mínimo de $0.05$.
\end{enumerate}

Esta arquitectura asegura cobertura completa del video y permite al módulo clasificador operar
sobre una región de imagen bien definida en todo momento.

\subsection{Métricas de evaluación de detección y seguimiento}

Las métricas estándar para evaluar sistemas de detección y seguimiento son:

\textbf{Precisión} y \textbf{Recall}:
\begin{equation}
    P = \frac{VP}{VP + FP}, \qquad R = \frac{VP}{VP + FN}
    \label{eq:prec_recall}
\end{equation}

donde $VP$ son verdaderos positivos, $FP$ falsos positivos y $FN$ falsos negativos.

\textbf{Puntuación F1}:
\begin{equation}
    F_1 = 2 \cdot \frac{P \cdot R}{P + R}
    \label{eq:f1}
\end{equation}

\textbf{Concordancia de Cohen ($\kappa$)}: para comparar la clasificación conductual del sistema
contra la anotación manual de un experto, eliminando la concordancia debida al azar:
\begin{equation}
    \kappa = \frac{P_o - P_e}{1 - P_e}
    \label{eq:kappa}
\end{equation}

donde $P_o$ es la concordancia observada y $P_e$ la esperada por azar. Un valor de $\kappa > 0.80$
se considera concordancia casi perfecta y es el umbral de aceptación definido para el sistema.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Arquitectura del sistema web}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Arquitectura cliente-servidor y API REST}

El sistema sigue una arquitectura cliente-servidor en dos capas. El \textit{frontend} (cliente),
implementado en React con Vite, se ejecuta en el navegador del usuario y se comunica con el
\textit{backend} (servidor) mediante una API REST (\textit{Representational State Transfer}).
En una API REST, los recursos se identifican por URLs y las operaciones sobre ellos se expresan
mediante verbos HTTP estándar: \texttt{GET} para consulta, \texttt{POST} para creación,
\texttt{PUT} para actualización completa, \texttt{PATCH} para actualización parcial y
\texttt{DELETE} para eliminación \cite{fielding2000rest}.

El backend está implementado en FastAPI (Python), un framework moderno que genera documentación
OpenAPI automáticamente y soporta operaciones asíncronas nativas mediante \texttt{async/await}.

\subsection{Procesamiento asíncrono con colas de tareas}

El análisis de un video de FST es una operación de larga duración (de minutos a horas según la
longitud del video). Realizarla de forma síncrona bloquearía la conexión HTTP y resultaría en
una experiencia de usuario deficiente. La solución es el procesamiento asíncrono mediante colas
de tareas (\textit{task queues}).

El patrón implementado es el de productor-consumidor: el endpoint de la API recibe el video,
encola una tarea (\textit{job}) en una cola persistente (Redis), devuelve inmediatamente al
cliente un identificador de tarea, y un proceso \textit{worker} separado consume la cola,
ejecuta el análisis y almacena el resultado en la base de datos. El cliente puede consultar el
estado de la tarea mediante polling o mediante WebSockets.

\subsection{Contenedorización con Docker}

Docker es una plataforma de contenedorización que empaqueta una aplicación junto con todas sus
dependencias en una imagen reproducible \cite{merkel2014docker}. Un \textit{Dockerfile} define
las instrucciones para construir la imagen; \texttt{docker-compose} orquesta múltiples contenedores
(en este proyecto: backend, frontend, base de datos PostgreSQL y worker) como un servicio
compuesto. Las ventajas para el proyecto son la reproducibilidad del entorno de desarrollo y la
simplicidad del despliegue en el servidor institucional.

\subsection{Persistencia de datos con PostgreSQL}

PostgreSQL es un sistema de gestión de bases de datos relacional de código abierto, ampliamente
utilizado en aplicaciones web de nivel de producción por su robustez, soporte a tipos de datos
complejos (JSON, arrays) y cumplimiento del estándar SQL. En el sistema, la base de datos almacena
los metadatos de sesiones de experimento, los resultados de análisis por individuo y cuadro, y
los registros de usuarios. La interacción entre el backend Python y PostgreSQL se realiza mediante
SQLAlchemy como ORM (\textit{Object-Relational Mapper}), que traduce las operaciones sobre objetos
Python a consultas SQL.