% ============================================================
%  Capítulo 4 — Análisis
%  TT 2026-B066 | ESCOM-IPN
%  Frausto Robles Ángel Ali · Rodríguez Verdín Sandoval Vanesa
% ============================================================

\chapter{Análisis}

En este capítulo se definen los requerimientos del sistema, las reglas que deben
respetarse durante su operación, los riesgos que podrían afectar el desarrollo y la
factibilidad del proyecto desde cuatro ángulos: tecnológico, operativo, económico y
legal. Todo lo que se describe aquí es el punto de partida para el diseño e
implementación del Capítulo~5.

% -----------------------------------------------------------
\section{Requerimientos}
% -----------------------------------------------------------

Para levantar los requerimientos se realizaron reuniones con el Dr.\ Israel Salas
Ramírez, responsable del laboratorio de neurociencia conductual de la ENMyH-IPN, y se
analizó paso a paso cómo trabaja el laboratorio con los videos del FST. De esas sesiones
salieron dos tipos de requerimientos: los funcionales, que dicen qué debe hacer el
sistema, y los no funcionales, que dicen bajo qué condiciones debe hacerlo
\cite{pressman2014,sommerville2016}.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Requerimientos Funcionales (RF)}
% -----------------------------------------------------------

Los requerimientos funcionales están organizados por módulo con tres niveles de
prioridad: \textbf{Alta} (sin esto el prototipo no sirve), \textbf{Media} (importante
pero puede quedar para una iteración posterior) y \textbf{Baja} (sería bueno tenerlo
pero no es urgente).

\begin{longtable}{|>{\bfseries}p{1.1cm}|p{2.1cm}|p{6.6cm}|p{1.4cm}|p{1.8cm}|}
\caption{Requerimientos Funcionales (RF) \cite{pressman2014,sommerville2016}.
\label{tab:rf}}\\
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Módulo} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} & \textbf{Actor} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Módulo} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} & \textbf{Actor} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

RF-01 & Autenticación
      & El sistema debe permitir iniciar sesión con correo electrónico y contraseña.
      & Alta & Investigador / Admin \\
\hline
RF-02 & Autenticación
      & El sistema debe cerrar la sesión del usuario de forma segura, invalidando el token activo.
      & Alta & Investigador / Admin \\
\hline
RF-03 & Autenticación
      & El sistema debe permitir recuperar la contraseña enviando un enlace al correo registrado.
      & Media & Investigador \\
\hline
RF-04 & Autenticación
      & El sistema debe manejar dos roles con permisos distintos: Investigador y Administrador.
      & Alta & Admin \\
\hline

RF-05 & Gestión de usuarios
      & El Administrador debe poder crear, modificar y desactivar cuentas de usuario.
      & Alta & Admin \\
\hline
RF-06 & Gestión de usuarios
      & El Investigador debe poder actualizar su nombre, correo y contraseña desde su perfil.
      & Media & Investigador \\
\hline

% [PENDIENTE: preguntar al Dr. Salas Ramírez si el registro de nuevos usuarios
%  es abierto (con confirmación por correo institucional) o solo el Admin puede crear cuentas.]
RF-07 & Gestión de usuarios
      & \textbf{PENDIENTE --- PREGUNTAR AL DR. SALAS RAMÍREZ:} ¿los investigadores se
        registran solos (con confirmación por correo institucional) o solo el Administrador
        puede crear cuentas? Se define antes del Sprint~3.
      & Alta & Admin \\
\hline

RF-08 & Carga de video
      & El sistema debe aceptar videos en formato MP4. AVI y MOV quedan como alternativa
        cuando esté disponible la conversión automática.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-09 & Carga de video
      & El sistema debe permitir subir uno o dos videos por experimento: el del Día~1
        (20~minutos) y el del Día~2 (5~minutos) del protocolo FST.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-10 & Carga de video
      & El sistema debe verificar que el archivo subido sea un video válido antes de
        procesarlo; si no lo es, debe rechazarlo con un mensaje claro.
      & Alta & Sistema \\
\hline
RF-11 & Carga de video
      & Al subir el video, el investigador debe poder registrar los metadatos del
        experimento: nombre, fecha, tratamiento o condición, y número esperado de animales.
      & Alta & Investigador \\
\hline

RF-12 & Análisis conductual
      & El análisis debe iniciarse automáticamente en cuanto termine la carga y se valide
        el video, sin que el investigador tenga que hacer nada más.
      & Alta & Sistema \\
\hline
RF-13 & Análisis conductual
      & El sistema debe detectar solo, sin ayuda del usuario, la posición y número de
        cilindros que aparecen en el video.
      & Alta & Sistema \\
\hline
RF-14 & Análisis conductual
      & El sistema debe clasificar cuadro a cuadro la conducta de cada animal: nado
        activo, inmovilidad o intentos de escape \cite{armario2021}.
      & Alta & Sistema \\
\hline
RF-15 & Análisis conductual
      & Mientras el análisis corre, el investigador debe ver el progreso en tiempo real
        con una barra o indicador de porcentaje.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-16 & Análisis conductual
      & Si el análisis falla, el sistema debe avisarle al usuario qué salió mal y darle
        la opción de descargar un reporte de diagnóstico en PDF.
      & Alta & Investigador \\
\hline

RF-17 & Resultados
      & El sistema debe mostrar el tiempo total en segundos de cada conducta, separado
        por animal y por sesión.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-18 & Resultados
      & El sistema debe desglosar la distribución de conductas por minuto para cada animal.
      & Media & Investigador \\
\hline
RF-19 & Resultados
      & Cuando los dos videos del mismo experimento estén procesados, el sistema debe
        mostrar una comparación entre el Día~1 y el Día~2.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-20 & Resultados
      & El investigador debe poder descargar el reporte de resultados en PDF con un botón
        dedicado en la interfaz.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-21 & Resultados
      & El investigador debe poder descargar los datos de resultados en CSV con un botón
        dedicado en la interfaz.
      & Alta & Investigador \\
\hline

RF-22 & Gestión de experimentos
      & El sistema debe mostrar la lista de experimentos del investigador activo con su
        estado (en proceso, completado, con error) y fecha de creación.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-23 & Gestión de experimentos
      & El investigador debe poder consultar los resultados de cualquier experimento que
        ya haya sido procesado.
      & Alta & Investigador \\
\hline
RF-24 & Gestión de experimentos
      & El sistema debe borrar automáticamente los archivos de video 30~días después de
        que el análisis termine bien, notificándole al usuario con un aviso en la interfaz.
      & Media & Sistema \\
\hline
RF-25 & Gestión de experimentos
      & Los resultados y reportes deben conservarse indefinidamente, aunque el video
        original ya haya sido borrado.
      & Alta & Sistema \\
\hline
RF-26 & Gestión de experimentos
      & El investigador debe poder borrar un experimento de su historial; la acción es
        permanente (incluye videos y resultados) y requiere confirmación explícita.
      & Media & Investigador \\
\hline

RF-27 & Administración
      & El Administrador debe poder ver la lista de usuarios registrados y su actividad
        reciente.
      & Media & Admin \\
\hline
RF-28 & Administración
      & El Administrador debe poder revisar el estado general del sistema: espacio en
        disco y tamaño de la cola de procesamiento.
      & Baja & Admin \\
\hline

\end{longtable}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Requerimientos No Funcionales (RNF)}
% -----------------------------------------------------------

Los requerimientos no funcionales dicen cómo debe comportarse el sistema más allá de
las funciones que realiza: velocidad de respuesta, seguridad, compatibilidad y
mantenibilidad.

\begin{longtable}{|>{\bfseries}p{1.1cm}|p{1.9cm}|p{5.9cm}|p{4.2cm}|}
\caption{Requerimientos No Funcionales (RNF).
\label{tab:rnf}}\\
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Categoría} & \textbf{Descripción} & \textbf{Métrica / Criterio de aceptación} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Categoría} & \textbf{Descripción} & \textbf{Métrica / Criterio de aceptación} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

% [PENDIENTE: medir el tiempo real de análisis durante el Sprint 6 con los videos
%  del laboratorio y definir con el Dr. Salas Ramírez qué tiempo máximo es aceptable.]
RNF-01 & Rendimiento
       & El análisis de un video de 5~minutos (Día~2 del FST, resolución típica de celular)
         debe terminar en un tiempo razonable para el flujo de trabajo del laboratorio.
         \textbf{PENDIENTE --- PREGUNTAR AL DR. SALAS RAMÍREZ:} ¿cuánto tiempo de espera
         es aceptable? Se mide y define durante el Sprint~6.
       & Tiempo máximo a medir y documentar en el Sprint~6. \\
\hline
RNF-02 & Rendimiento
       & La interfaz web debe responder a las acciones del usuario en menos de 3~segundos
         en condiciones normales de red.
       & Tiempo de respuesta $\leq 3$~s en el 95\,\% de las solicitudes. \\
\hline
RNF-03 & Disponibilidad
       & El sistema debe estar disponible en el horario de trabajo del laboratorio.
         No se requiere disponibilidad 24/7 para el prototipo.
       & 95\,\% de disponibilidad de lunes a viernes, 8:00--20:00~h. \\
\hline
RNF-04 & Seguridad
       & Solo los usuarios autenticados pueden acceder al sistema. Los videos y resultados
         de un usuario no deben ser visibles para otros sin autorización explícita.
       & Autenticación con JWT. Datos aislados por usuario en la base de datos. \\
\hline
RNF-05 & Seguridad
       & Las contraseñas deben guardarse cifradas, nunca en texto plano.
       & Hash con sal usando bcrypt o equivalente. \\
\hline
RNF-06 & Usabilidad
       & Un investigador sin experiencia en programación debe poder subir un video,
         esperar el análisis y descargar el reporte sin necesitar ayuda técnica.
       & Prueba con al menos un usuario del laboratorio durante el Sprint~6. \\
\hline
RNF-07 & Compatibilidad
       & El sistema debe funcionar desde Chrome, Firefox y Edge actuales, sin instalar
         nada en el equipo del usuario.
       & Pruebas en los tres navegadores en sus versiones actuales. \\
\hline
RNF-08 & Almacenamiento
       & Los videos se borran 30~días después de que el análisis termina bien. Los
         resultados y reportes se conservan indefinidamente.
       & Tarea programada (\textit{cron job}) de limpieza que corre cada día. \\
\hline
RNF-09 & Portabilidad
       & El sistema debe poder levantarse con Docker Compose en cualquier equipo que
         tenga Docker instalado, sin dependencias extra en el sistema anfitrión.
       & Despliegue documentado en al menos dos entornos distintos. \\
\hline
RNF-10 & Escalabilidad
       & Debe ser posible agregar soporte para otros paradigmas conductuales
         reconfigurando solo el módulo de clasificación, sin tocar la plataforma web.
       & Diseño modular verificado en la revisión de arquitectura del Sprint~2. \\
\hline
RNF-11 & Mantenibilidad
       & El código debe estar documentado y separado en módulos independientes (backend,
         pipeline de IA, frontend), siguiendo PEP~8 en Python y ESLint en JavaScript.
       & Revisión de calidad de código en cada cierre de sprint. \\
\hline

% [PENDIENTE: preguntar al Dr. Salas Ramírez cuántos usuarios van a usar el sistema
%  al mismo tiempo y con qué infraestructura cuenta el laboratorio.]
RNF-12 & Concurrencia
       & \textbf{PENDIENTE --- PREGUNTAR AL DR. SALAS RAMÍREZ:} ¿cuántos usuarios y
         análisis simultáneos necesita soportar el sistema, y con qué infraestructura
         cuenta el laboratorio? Se define antes del Sprint~6 (pruebas de carga).
       & Pendiente. Se documenta antes del Sprint~6. \\
\hline

\end{longtable}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Reglas de negocio}
% -----------------------------------------------------------

Las reglas de negocio son los límites que el sistema siempre debe respetar,
independientemente de cómo esté implementado. Algunas vienen del protocolo experimental
del FST, otras de buenas prácticas de ingeniería de software y otras del contexto del
laboratorio \cite{pressman2014}. Están escritas de forma que cualquiera pueda verificar
si el sistema las cumple.

\begin{longtable}{|>{\bfseries}p{1.1cm}|p{8.3cm}|p{3.9cm}|}
\caption{Reglas de negocio.
\label{tab:rn}}\\
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Regla} & \textbf{Justificación} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Regla} & \textbf{Justificación} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

RN-01 & Un video pertenece a exactamente un experimento. No se puede reutilizar un video
        ya subido para asociarlo a un experimento distinto.
      & Garantiza que los resultados siempre sean trazables a su origen. \\
\hline
RN-02 & Un experimento tiene como máximo dos videos: uno del Día~1 (20~minutos) y uno
        del Día~2 (5~minutos).
      & Así funciona el protocolo FST del laboratorio colaborador \cite{slattery2012}. \\
\hline
RN-03 & La comparación entre Día~1 y Día~2 solo se genera si los dos videos del mismo
        experimento ya fueron procesados exitosamente.
      & No tiene sentido comparar si falta la mitad de los datos. \\
\hline
RN-04 & El análisis lo inicia el sistema solo, cuando termina la carga. El investigador
        no puede iniciarlo, pausarlo ni reiniciarlo a mano.
      & Evita que la cola de procesamiento quede en estados inconsistentes. \\
\hline
RN-05 & Los videos se borran automáticamente 30~días después de que el análisis termina.
        La acción es irreversible y el usuario recibe un aviso en la interfaz antes de
        que ocurra.
      & Controla el uso del almacenamiento y protege los datos del laboratorio. \\
\hline
RN-06 & Los resultados y reportes (PDF y CSV) se conservan aunque el video original ya
        haya sido borrado.
      & Los datos de investigación tienen valor a largo plazo. \\
\hline
RN-07 & En cada cuadro del video, a cada animal se le asigna exactamente una conducta:
        nado activo, inmovilidad o escalamiento. No puede tener dos al mismo tiempo.
      & El FST define estas conductas como mutuamente excluyentes
        \cite{armario2021,cryan2005}. \\
\hline
RN-08 & Cada investigador solo puede ver sus propios experimentos y resultados. El
        Administrador puede ver todo.
      & Control de acceso básico para proteger la confidencialidad de los datos. \\
\hline
RN-09 & Borrar un experimento es permanente: se eliminan el video, los resultados y los
        reportes. El sistema pide confirmación explícita antes de ejecutarlo.
      & Previene borrados accidentales de datos de investigación. \\
\hline
RN-10 & Antes de procesar cualquier video, el sistema verifica que el archivo tenga
        formato válido. Si no lo tiene, lo rechaza sin gastar recursos de cómputo.
      & No tiene sentido encolar un archivo que el pipeline no puede procesar. \\
\hline

\end{longtable}

% -----------------------------------------------------------
\section{Análisis de las herramientas a utilizar}
% -----------------------------------------------------------

La elección del \textit{stack} tecnológico no fue arbitraria. Para cada componente del
sistema se evaluaron las opciones disponibles según su madurez, compatibilidad con el
resto de las herramientas, disponibilidad de documentación y experiencia previa del
equipo. Las herramientas se agrupan en cuatro áreas.

\subsection{Análisis de técnicas de detección de objetos y seguimiento}

\begin{longtable}{|p{2.4cm}|p{5.4cm}|p{5.4cm}|}
\caption{Análisis de técnicas de detección de objetos y seguimiento.
\label{tab:herr_cv}}\\
\hline
\textbf{Herramienta} & \textbf{Características principales} & \textbf{Por qué se eligió} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Herramienta} & \textbf{Características principales} & \textbf{Por qué se eligió} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

OpenCV 4.x \cite{bradski2000}
    & Biblioteca estándar para procesamiento de imágenes y video. Incluye sustracción
      de fondo, umbralización, morfología, contornos y los trackers CSRT y KCF.
    & Es la herramienta de referencia para este tipo de trabajo en Python y es
      compatible con YOLOv8 y TensorFlow sin configuración extra. \\
\hline
Ultralytics YOLOv8 \cite{jocher2023}
    & Detector de objetos estado del arte. Funciona bien con datasets pequeños
      ($\geq$50~imágenes) y produce \textit{bounding boxes} precisos en fondos
      consistentes.
    & Ya se usó para entrenar el detector de rata (\texttt{weights/rat.pt}),
      así que la viabilidad técnica está confirmada. \\
\hline
Sustracción de fondo por mediana \cite{piccardi2004}
    & El fondo se estima como la mediana píxel a píxel de los primeros $N$ cuadros.
      Funciona bien aunque la rata esté inmóvil al inicio del video.
    & Más simple y predecible que el modelo de mezcla gaussiana \cite{zivkovic2004}
      para el caso de cámara fija. Ya está implementado en \texttt{tracker.py}. \\
\hline
Tracker CSRT \cite{lukezic2017}
    & Tracker de correlación que mantiene el seguimiento entre cuadros. Es más
      preciso que KCF aunque un poco más lento.
    & Primera opción para el seguimiento. Si CSRT no está disponible en la versión
      de OpenCV instalada, se usa KCF \cite{henriques2015} como respaldo. \\
\hline

\end{longtable}

\subsection{Análisis de arquitecturas de aprendizaje profundo para clasificación de conductas}

\begin{longtable}{|p{2.4cm}|p{5.4cm}|p{5.4cm}|}
\caption{Análisis de arquitecturas de aprendizaje profundo para clasificación de conductas.
\label{tab:herr_dl}}\\
\hline
\textbf{Herramienta / Arquitectura} & \textbf{Características principales} & \textbf{Por qué se eligió} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Herramienta / Arquitectura} & \textbf{Características principales} & \textbf{Por qué se eligió} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

ResNet-18 \cite{he2016}
    & Red con 18~capas y conexiones residuales, preentrenada en ImageNet. Es ligera
      y entrena rápido con datasets pequeños usando \textit{transfer learning}
      \cite{pan2010}.
    & Es la primera opción para el clasificador de conducta que opera sobre
      los recortes de cada rata. \\
\hline
ResNet-50 \cite{he2016}
    & Versión más profunda (50~capas). Tiene más capacidad que ResNet-18 pero
      también cuesta más en tiempo de entrenamiento e inferencia.
    & Se usará si ResNet-18 no alcanza $\kappa > 0.80$. \\
\hline
TensorFlow 2.x / Keras \cite{abadi2016}
    & Framework de aprendizaje profundo con una API de alto nivel que simplifica
      el \textit{fine-tuning} de modelos preentrenados.
    & Ya se usa en el proyecto y es compatible con Docker para el despliegue. \\
\hline
scikit-learn \cite{pedregosa2011}
    & Biblioteca de ML para preprocesamiento, métricas y validación cruzada.
    & Se necesita para calcular el coeficiente $\kappa$ de Cohen y las métricas
      de clasificación por clase. \\
\hline

\end{longtable}

\subsection{Análisis de herramientas de desarrollo web, infraestructura y anotación}

\begin{longtable}{|p{2.4cm}|p{5.4cm}|p{5.4cm}|}
\caption{Análisis de herramientas de desarrollo web, infraestructura y anotación.
\label{tab:herr_web}}\\
\hline
\textbf{Herramienta} & \textbf{Características principales} & \textbf{Por qué se eligió} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Herramienta} & \textbf{Características principales} & \textbf{Por qué se eligió} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

Flask (Python) \cite{grinberg2018}
    & Microframework ligero para construir APIs REST. Tiene extensiones para
      autenticación (Flask-JWT-Extended), ORM (SQLAlchemy) y tareas asíncronas.
    & Es suficiente para el tamaño del prototipo y permite integrar el pipeline
      de IA sin un framework más pesado. \\
\hline
React.js + Vite
    & Framework frontend basado en componentes. Vite reduce los tiempos de
      compilación durante el desarrollo.
    & Es la opción más adecuada para construir la barra de progreso en tiempo real
      y el resto de la interfaz reactiva que necesita el sistema. \\
\hline
PostgreSQL
    & Base de datos relacional con soporte para transacciones ACID y tipos de
      datos avanzados. Es de código abierto.
    & Cubre los patrones de acceso del sistema y se integra sin problema
      con SQLAlchemy. \\
\hline
Docker + Docker Compose \cite{merkel2014}
    & Permite empaquetar todos los servicios del sistema (backend, frontend,
      base de datos, worker) en contenedores y levantarlos juntos con un solo
      comando.
    & El laboratorio no tiene que instalar nada más allá de Docker para correr
      el sistema. \\
\hline
BORIS \cite{friard2016}
    & Software de código abierto para anotar conductas en video cuadro a cuadro.
      Exporta en varios formatos compatibles con análisis estadístico.
    & Es la herramienta con la que los autores del proyecto anotarán los cuadros
      de video tomando como referencia los registros conductuales proporcionados
      por el laboratorio, generando así el conjunto de entrenamiento y el
      \textit{gold standard} para la validación. \\
\hline

\end{longtable}

% -----------------------------------------------------------
\section{Análisis de riesgos}
% -----------------------------------------------------------

Identificar los riesgos desde el principio no significa que vayan a ocurrir, pero
permite tener un plan antes de que sea urgente. Cada riesgo tiene una probabilidad
estimada, un nivel de impacto y una acción concreta para reducir el daño.

\begin{longtable}{|>{\bfseries}p{0.9cm}|p{3.5cm}|p{1.4cm}|p{1.3cm}|p{1.2cm}|p{4.4cm}|}
\caption{Matriz de riesgos del proyecto.
\label{tab:riesgos}}\\
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prob.} & \textbf{Impacto} & \textbf{Nivel} & \textbf{Mitigación} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prob.} & \textbf{Impacto} & \textbf{Nivel} & \textbf{Mitigación} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

R-01
    & Los videos del laboratorio tienen reflejos, variaciones de iluminación o ratas
      de pelaje muy claro, y eso hace que el pipeline no funcione bien.
    & Alta & Alto & Alto
    & Definir con el laboratorio los requisitos mínimos de calidad de video y ajustar
      los parámetros de preprocesamiento durante las primeras pruebas. \\
\hline
R-02
    & El dataset disponible (63~imágenes) no alcanza para entrenar un clasificador de
      conducta que llegue a $\kappa > 0.80$.
    & Alta & Alto & Alto
    & Ampliar el dataset anotando más \textit{frames} con BORIS.
      Usar \textit{data augmentation}. Si el escalamiento sigue siendo difícil de
      distinguir, reportarlo junto con el nado activo como ``conducta activa''. \\
\hline
R-03
    & El laboratorio no puede proporcionar los registros conductuales en el tiempo
      necesario para el entrenamiento y validación del clasificador.
    & Media & Alto & Medio
    & Acordar un calendario de entrega de registros desde el inicio del TT2 y
      preparar los materiales con anticipación para aprovechar cada sesión. \\
\hline
R-04
    & Procesar un video de 5~minutos tarda más de lo que el laboratorio puede esperar
      en su flujo normal de trabajo.
    & Media & Medio & Medio
    & Medir dónde se van los tiempos en el pipeline y ver si reducir la resolución
      de análisis o agregar GPU resuelve el problema. \\
\hline
R-05
    & Integrar el módulo de IA (Python / OpenCV) con la plataforma web (Flask / React)
      a través de la cola asíncrona resulta más complicado de lo esperado.
    & Media & Medio & Medio
    & Definir los contratos de API desde el Sprint~2 y hacer una prueba de integración
      de extremo a extremo en el Sprint~3, antes de agregar más funcionalidad. \\
\hline
R-06
    & El equipo de despliegue se queda sin espacio en disco por los videos acumulados
      durante los 30~días de retención.
    & Baja & Medio & Bajo
    & Documentar cuánto ocupa cada experimento. Poner alertas de disco. La eliminación
      automática a 30~días evita que el problema crezca indefinidamente. \\
\hline
R-07
    & El laboratorio pide cambios en los requerimientos a mitad del desarrollo:
      una conducta nueva o condiciones de grabación distintas.
    & Baja & Alto & Medio
    & Diseñar el clasificador de forma modular para que sea fácil agregar nuevas
      clases. Gestionar cualquier cambio dentro del proceso de revisión de sprint. \\
\hline
R-08
    & Desde la vista superior del video, el escalamiento y el nado activo se ven tan
      parecido que el modelo no puede distinguirlos con suficiente precisión.
    & Alta & Medio & Medio
    & Esto ya está contemplado en el alcance del Capítulo~1: si no se alcanza la
      precisión suficiente, ambas conductas se reportan juntas como ``conducta activa''. \\
\hline

\end{longtable}

% -----------------------------------------------------------
\section{Análisis de factibilidad}
% -----------------------------------------------------------

El análisis de factibilidad responde a una pregunta concreta: ¿es posible hacer este
sistema? Se revisa desde cuatro ángulos para asegurarse de que no hay ningún obstáculo
que lo haga inviable.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Factibilidad tecnológica}
% -----------------------------------------------------------

El proyecto es tecnológicamente viable. Todas las herramientas del \textit{stack} son
de código abierto, están bien documentadas y el equipo tiene experiencia con la mayoría
desde cursos de la carrera en la ESCOM.

Lo más importante es que el modelo de detección de rata ya funciona: se entrenó YOLOv8
con el dataset disponible, los pesos están en \texttt{weights/rat.pt} y las métricas de
entrenamiento quedaron en \texttt{runs/detect/train/}. Eso confirma que al menos la
detección es viable con los videos del laboratorio. Para el clasificador de conducta
hay que anotar más \textit{frames} con BORIS, pero la arquitectura (ResNet-18 con
\textit{transfer learning}) es aplicable al problema con el tamaño de dataset que se
puede generar.

Si el laboratorio no tiene GPU disponible para el entrenamiento, Google Colab resuelve
eso de forma gratuita con hasta 12~horas de GPU por sesión.

\begin{longtable}{|p{5.0cm}|p{8.3cm}|}
\caption{Estado de factibilidad por componente tecnológico.
\label{tab:fact_tec}}\\
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Estado} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Estado} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

Detección de rata (YOLOv8)
    & Factible --- modelo entrenado con métricas disponibles en
      \texttt{runs/detect/train/}. \\
\hline
Clasificador de conducta (ResNet)
    & Factible --- requiere ampliar el dataset de anotaciones con BORIS. \\
\hline
Pipeline de seguimiento (OpenCV)
    & Factible --- implementado en \texttt{tracker.py} y documentado en el
      Capítulo~6. \\
\hline
Backend Flask + PostgreSQL
    & Factible --- estructura base en \texttt{backend/app/}. \\
\hline
Frontend React
    & Factible --- esqueleto en \texttt{frontend/src/}; faltan las vistas. \\
\hline
Despliegue Docker Compose
    & Factible --- \texttt{docker-compose.yml} ya está en el repositorio. \\
\hline
Entrenamiento con GPU
    & Factible --- Google Colab como opción gratuita si no hay GPU local. \\
\hline

\end{longtable}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Factibilidad operativa}
% -----------------------------------------------------------

El sistema no cambia el protocolo del laboratorio. El investigador sigue grabando los
videos igual que siempre; lo único diferente es que en vez de analizarlos a mano, los
sube a la plataforma y espera el resultado.

Al ser una aplicación web, no hay nada que instalar en el equipo del usuario. Eso baja
la barrera de adopción, especialmente en un laboratorio donde no todos tienen
conocimientos técnicos. La prueba de usabilidad del Sprint~6 confirmará si esto
funciona con al menos un usuario real del laboratorio.

Los reportes salen en PDF y CSV, que son los formatos que ya usa el laboratorio para
sus análisis estadísticos en hojas de cálculo, R o MATLAB, así que encajan en el flujo
de trabajo sin cambios adicionales.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Factibilidad económica}
% -----------------------------------------------------------

No hay costo de licencias porque todas las herramientas son de código abierto. El
desarrollo lo hace el equipo del TT sin costo adicional, y para la infraestructura de
despliegue se usa el equipo del laboratorio o las computadoras del equipo de desarrollo.

\begin{longtable}{|p{5.8cm}|p{7.5cm}|}
\caption{Análisis de costos del proyecto.
\label{tab:costos}}\\
\hline
\textbf{Concepto} & \textbf{Costo estimado} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Concepto} & \textbf{Costo estimado} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

Licencias de software (Python, Flask, React, PostgreSQL, Docker, YOLOv8, OpenCV, BORIS)
    & \$0.00 --- todas son de código abierto con licencias compatibles con uso académico. \\
\hline
Entrenamiento del modelo (GPU)
    & \$0.00 --- Google Colab gratuito con hasta 12~h de GPU por sesión. \\
\hline
Infraestructura de despliegue
    & Sin costo adicional --- equipo del laboratorio o computadora del equipo de TT. \\
\hline
Almacenamiento de videos (estimado)
    & $\sim$500~MB por experimento de 5~min en MP4. La eliminación automática a 30~días
      evita que el disco crezca indefinidamente. \\
\hline
\textbf{Costo total de herramientas y software} & \textbf{\$0.00} \\
\hline

\end{longtable}

El proyecto no necesita financiamiento externo y no hay costos que dependan de
aprobaciones institucionales para empezar.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Factibilidad legal}
% -----------------------------------------------------------

Todas las herramientas del proyecto usan licencias de código abierto que permiten
el uso académico sin restricciones:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Python:} licencia PSF --- uso libre.
    \item \textbf{Flask:} licencia BSD --- uso libre.
    \item \textbf{React:} licencia MIT --- uso libre.
    \item \textbf{PostgreSQL:} licencia PostgreSQL (similar a BSD) --- uso libre.
    \item \textbf{Docker:} licencia Apache~2.0 --- uso libre.
    \item \textbf{Ultralytics YOLOv8:} licencia AGPL-3.0 para uso no comercial ---
          compatible con el uso académico de este proyecto.
    \item \textbf{OpenCV:} licencia Apache~2.0 --- uso libre.
    \item \textbf{BORIS:} licencia GNU GPL v3 --- uso libre para investigación
          \cite{friard2016}.
\end{itemize}

Los videos que usa el sistema son propiedad del grupo de investigación de la ENMyH-IPN
y su uso está respaldado por la colaboración formal entre los directores del TT y el
laboratorio. No se publican ni se comparten fuera del proyecto.

El equipo de desarrollo no interviene en ningún experimento con animales. Eso lo hace
el laboratorio, que ya tiene los permisos institucionales y éticos necesarios. El
sistema solo analiza las grabaciones que resultan de esos experimentos.

% -----------------------------------------------------------
\section{Análisis de sostenibilidad}
% -----------------------------------------------------------

Más allá de que el proyecto funcione técnicamente, vale la pena preguntarse qué pasa
con él a largo plazo.

\subsection{Sostenibilidad ambiental}

Reducir el análisis manual significa que los investigadores no tienen que ir al
laboratorio solo para sentarse a cronometrar videos. Al ser web, el sistema puede
usarse desde cualquier lugar, lo que elimina ese desplazamiento para esas tareas.

El costo energético de procesar video en una computadora es marginal comparado con las
horas de trabajo que reemplaza. La política de borrar los videos a los 30~días evita
que el disco crezca sin control.

\subsection{Sostenibilidad social e institucional}

El sistema está hecho para el laboratorio de la ENMyH, pero su diseño modular permite
adaptarlo a otros paradigmas conductuales (laberinto en cruz elevada, campo abierto,
etc.) reconfigurando solo el módulo de clasificación. Eso abre la puerta a que otros
grupos del IPN puedan usarlo sin tener que desarrollarlo desde cero.

Al estandarizar el análisis y reducir la variabilidad humana, el sistema también
contribuye a que los resultados del laboratorio sean más reproducibles, lo que tiene
impacto directo en la calidad de la investigación \cite{armario2021}.

\subsection{Mantenibilidad del sistema}

El sistema se entrega como prototipo funcional. Para mantenerlo hace falta alguien que
sepa lo básico de Python y Docker, sin necesidad de ser experto. La documentación
técnica de este documento y el \texttt{README} del repositorio están pensados para que
cualquiera que retome el proyecto pueda entenderlo sin depender del equipo original.

Las herramientas principales (YOLOv8, Flask, React, PostgreSQL) tienen desarrollo
activo y comunidades grandes, así que no hay riesgo de que queden obsoletas en el
horizonte de tiempo de este prototipo.