\chapter{Desarrollo}

\section{Entorno de desarrollo}
% [PENDIENTE: detallar versiones: Python 3.11, OpenCV 4.x, Node.js, etc.]

\section{Implementaci\'{o}n del m\'{o}dulo de seguimiento (tracker.py)}

\subsection{Representación de imágenes y video}

Para el módulo de seguimiento, un video se trata como una secuencia de matrices de
números. Cada cuadro (\textit{frame}) es una imagen BGR de tres canales (azul, verde,
rojo), que es la convención de OpenCV. Un video de 5 minutos a 30 FPS equivale a
procesar 9{,}000 cuadros de forma secuencial.

\subsection{Modelo de fondo y sustracción}

El primer paso del pipeline es construir un modelo del fondo: una imagen de referencia
del cilindro sin la rata. Se calcula como la mediana píxel a píxel de los primeros
60 cuadros del video. Usar la mediana en vez del promedio evita que una rata inmóvil
al inicio ``contamine'' el modelo. Después, en cada cuadro se calcula la diferencia
absoluta contra esa referencia; los píxeles que cambiaron significativamente son el
primer plano (la rata).

Este enfoque es más simple que métodos adaptativos como el modelo de mezcla gaussiana
(GMM) \cite{zivkovic2004}, pero es suficiente para este caso de uso: la cámara es fija
y el fondo no cambia durante el experimento.

\subsection{Umbralización y limpieza morfológica}

La imagen de diferencias se convierte a binario con el método de Otsu \cite{otsu1979},
que calcula automáticamente el umbral óptimo a partir del histograma de intensidades.
Después se aplica una apertura morfológica (erosión seguida de dilatación) para
eliminar ruido pequeño y rellenar huecos en la región detectada.

\subsection{Detección de contornos y selección de candidatos}

Sobre la imagen binaria limpia se extraen los contornos con \texttt{findContours} de
OpenCV \cite{suzuki1985}. De cada contorno se obtiene el área, el rectángulo envolvente
(\textit{bounding box}) y el centroide. Con esas propiedades se filtra cuál de los
candidatos detectados corresponde a la rata y cuál es ruido, usando restricciones de
área mínima y máxima calibradas para el tamaño esperado del animal dentro de cada
cilindro.

Para verificar consistencia entre cuadros consecutivos se usa la métrica IoU
(\textit{Intersection over Union}): la relación entre el área de intersección y el
área de unión de dos rectángulos. Un IoU cercano a 1 indica que la detección actual
coincide con la del cuadro anterior; si baja demasiado se activa el respaldo del
tracker de correlación.

\subsection{Estimación de la línea de agua}

La superficie del agua puede generar reflejos que hacen que el animal aparezca
duplicado desde la vista lateral. Para mitigar ese efecto, el sistema estima en cada
cuadro la posición vertical de la línea del agua: analiza el perfil de intensidad
promedio por filas dentro de cada ROI e identifica la fila con el cambio más brusco.
Como esa estimación oscila por ruido entre cuadros, se estabiliza con un promedio
móvil exponencial (EMA, véase ecuación~\ref{eq:ema} del capítulo de marco teórico),
donde $\tilde{y}_t$ es la estimación del cuadro actual, $\hat{y}_{t-1}$ el valor
suavizado anterior y $\alpha \in (0,1)$ controla la velocidad de respuesta. Esta
lógica está encapsulada en la clase \texttt{WaterlineSmoother}. Su efectividad depende
de las condiciones del video y se evaluará durante las pruebas de validación.

\subsection{Arquitectura de clases del módulo de seguimiento}

El módulo \texttt{tracker.py} organiza la lógica de seguimiento en dos clases
principales y una función de procesamiento de alto nivel.

\textbf{WaterlineSmoother} encapsula la estimación de la línea de agua descrita en la
sección anterior. Mantiene internamente el valor suavizado $\hat{y}_{t-1}$ y expone un
único método que recibe la estimación cruda del cuadro actual y devuelve el valor
filtrado por EMA (ecuación~\ref{eq:ema}).

\textbf{YoloTracker} encapsula la integración con Ultralytics YOLOv8 en modo
\textit{track}. Al instanciarse carga el modelo (\texttt{weights/rat.pt}) y configura
ByteTrack \cite{zhang2022_bytetrack} como algoritmo de seguimiento a través del
archivo \texttt{bytetrack.yaml} que Ultralytics incluye en su distribución. Su método
principal, \texttt{track()}, invoca \texttt{model.track()} con el parámetro
\texttt{persist=True} para mantener la continuidad de identidades entre cuadros
consecutivos. Si Ultralytics no está disponible en el entorno ---por ausencia de GPU o
del paquete--- la clase reporta \texttt{available=False} y el pipeline cae
automáticamente al detector clásico (sustracción de fondo con Otsu).

La función \texttt{process\_video()} integra ambas clases con la lógica de gating
físico (restricciones de tamaño, posición respecto a la línea de agua y velocidad
máxima entre cuadros), la política de congelación de posición (\textit{freeze}) con
decaimiento de confianza, y el mecanismo de re-adquisición con umbral de confianza
reducido para ROIs en recuperación. En la práctica, el pipeline sigue la jerarquía:
ByteTrack (vía \texttt{YoloTracker})
$\rightarrow$ detector clásico
$\rightarrow$ posición congelada.

% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  FRAGMENTO 1 — WaterlineSmoother
% ════════════════════════════════════════════════════════════

\subsubsection{Clase \texttt{WaterlineSmoother}}

El Listado~\ref{lst:waterline} muestra la implementación de
\texttt{WaterlineSmoother}. La clase encapsula dos responsabilidades: detectar
la fila de píxeles con mayor variación de intensidad dentro de la ROI (línea
del agua cruda) y suavizarla con EMA para evitar saltos bruscos entre cuadros.

\begin{lstlisting}[
  style=python,
  caption={Clase \texttt{WaterlineSmoother} en \texttt{tracker.py}.},
  label={lst:waterline}
]
class WaterlineSmoother:
    """Estima y suaviza la línea del agua dentro de una ROI.

    Parámetros
    ----------
    alpha : float
        Factor de suavizado EMA (0 < alpha < 1).
        Valores bajos = más suave; valores altos = más reactivo.
    """

    def __init__(self, alpha: float = 0.1):
        self.alpha = alpha
        self._smoothed: float | None = None   # valor suavizado anterior

    def update(self, roi_gray: np.ndarray) -> int:
        """Devuelve la fila estimada de la línea del agua (coordenada y).

        Parámetros
        ----------
        roi_gray : np.ndarray
            Subimagen en escala de grises correspondiente a un cilindro.

        Retorna
        -------
        int
            Coordenada y de la línea del agua dentro de la ROI.
        """
        # Perfil de intensidad promedio por fila
        row_mean = roi_gray.mean(axis=1)          # shape: (H,)

        # Gradiente vertical: dónde cambia más la intensidad
        gradient = np.abs(np.diff(row_mean))      # shape: (H-1,)
        raw_y = float(np.argmax(gradient))

        # Primera llamada: inicializar con la estimación cruda
        if self._smoothed is None:
            self._smoothed = raw_y
        else:
            # Ecuación EMA: ŷ_t = alpha * y_t + (1 - alpha) * ŷ_{t-1}
            self._smoothed = (
                self.alpha * raw_y
                + (1.0 - self.alpha) * self._smoothed
            )

        return int(round(self._smoothed))
\end{lstlisting}

Los puntos clave del listado son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Líneas 19--20.} El perfil de intensidad por fila
    (\texttt{row\_mean}) reduce la imagen 2D a un vector 1D, eliminando
    variaciones horizontales irrelevantes.

    \item \textbf{Líneas 23--24.} \texttt{np.diff} calcula la diferencia
    entre filas consecutivas; \texttt{argmax} localiza la fila con el cambio
    más brusco, que corresponde a la transición agua--animal.

    \item \textbf{Líneas 27--33.} La actualización EMA corresponde
    directamente a la ecuación~\ref{eq:ema} del capítulo de marco teórico,
    con $\alpha = 0.1$ como valor por defecto.
\end{itemize}


% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  FRAGMENTO 2 — YoloTracker
% ════════════════════════════════════════════════════════════

\subsubsection{Clase \texttt{YoloTracker}}

El Listado~\ref{lst:yolotracker} muestra la clase que integra YOLOv8 en modo
\textit{track} con ByteTrack. El diseño aísla la dependencia de Ultralytics
en un único punto: si la biblioteca no está disponible, el atributo
\texttt{available} indica al pipeline que debe usar el detector clásico.

\begin{lstlisting}[
  style=python,
  caption={Clase \texttt{YoloTracker} en \texttt{tracker.py}.},
  label={lst:yolotracker}
]
class YoloTracker:
    """Envuelve YOLOv8 en modo track (ByteTrack) para seguimiento de rata.

    Si Ultralytics no está instalado, ``available`` es False y el
    pipeline cae automáticamente al detector clásico.
    """

    WEIGHTS = Path("weights/rat.pt")
    TRACKER_CFG = "bytetrack.yaml"   # incluido en Ultralytics

    def __init__(self):
        self.available = False
        self._model = None
        try:
            from ultralytics import YOLO
            if not self.WEIGHTS.exists():
                raise FileNotFoundError(
                    f"Pesos no encontrados: {self.WEIGHTS}"
                )
            self._model = YOLO(str(self.WEIGHTS))
            self.available = True
        except Exception as exc:          # ImportError o FileNotFoundError
            warnings.warn(
                f"YoloTracker no disponible: {exc}. "
                "Se usará el detector clásico como respaldo."
            )

    def track(
        self,
        frame: np.ndarray,
        roi: tuple[int, int, int, int],
        conf: float = 0.25,
    ) -> list[dict]:
        """Ejecuta detección + seguimiento ByteTrack sobre una ROI.

        Parámetros
        ----------
        frame : np.ndarray
            Cuadro completo en BGR.
        roi : tuple[int, int, int, int]
            Región de interés (x, y, w, h) en píxeles del cuadro.
        conf : float
            Umbral mínimo de confianza para reportar una detección.

        Retorna
        -------
        list[dict]
            Lista de detecciones; cada elemento contiene:
            ``{'id': int, 'bbox': [x,y,w,h], 'conf': float}``.
            Lista vacía si no se detectó ningún objeto.
        """
        if not self.available:
            return []

        x, y, w, h = roi
        crop = frame[y:y+h, x:x+w]

        # persist=True mantiene el mismo ID entre cuadros consecutivos
        results = self._model.track(
            crop,
            tracker=self.TRACKER_CFG,
            persist=True,
            conf=conf,
            verbose=False,
        )

        detections = []
        if results and results[0].boxes is not None:
            for box in results[0].boxes:
                track_id = int(box.id) if box.id is not None else -1
                bx, by, bw, bh = box.xywh[0].tolist()
                detections.append({
                    "id":   track_id,
                    "bbox": [x + int(bx - bw/2),   # convertir a coords
                             y + int(by - bh/2),   # del cuadro completo
                             int(bw), int(bh)],
                    "conf": float(box.conf),
                })
        return detections
\end{lstlisting}

Los puntos clave del listado son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Líneas 11--23.} El bloque \texttt{try/except} aísla la
    dependencia de Ultralytics. Si la importación falla (por ejemplo, en un
    entorno sin GPU o sin la biblioteca instalada), el objeto queda en estado
    \texttt{available = False} sin lanzar una excepción que interrumpa el
    pipeline.

    \item \textbf{Líneas 41--43.} El cuadro completo se recorta a la ROI
    antes de pasarlo al detector. Esto reduce la carga computacional y evita
    que el modelo detecte ratas de otros cilindros dentro del mismo cuadro.

    \item \textbf{Línea 46.} \texttt{persist=True} es el parámetro que activa
    la continuidad de identidades entre cuadros en Ultralytics: ByteTrack
    recuerda qué ID asignó a cada trayectoria en el cuadro anterior y lo
    mantiene en el cuadro actual.

    \item \textbf{Líneas 55--62.} Las coordenadas del bounding box se
    devuelven en el sistema de referencia del cuadro completo (no de la ROI),
    para que el resto del pipeline pueda trabajar siempre en el mismo espacio
    de coordenadas.
\end{itemize}


% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  FRAGMENTO 3 — Jerarquía de fallback en process_video()
% ════════════════════════════════════════════════════════════

\subsubsection{Jerarquía de respaldo en \texttt{process\_video()}}

El Listado~\ref{lst:fallback} muestra el núcleo del bucle de procesamiento
por cuadro dentro de \texttt{process\_video()}. Implementa la jerarquía de
tres niveles descrita en la sección de marco teórico: ByteTrack como
primera opción, detector clásico como respaldo y congelamiento de posición
como último recurso.

\begin{lstlisting}[
  style=python,
  caption={Bucle principal de seguimiento en \texttt{process\_video()}.
           Se omiten las partes de gating físico y escritura de resultados
           para centrarse en la jerarquía de respaldo.},
  label={lst:fallback}
]
for frame_idx, frame in enumerate(video_frames(cap)):

    for roi_id, roi in enumerate(rois):
        det = None

        # -- Nivel 1: ByteTrack (vía YoloTracker) --
        if yolo_tracker.available:
            hits = yolo_tracker.track(frame, roi, conf=CONF_HIGH)
            if hits:
                det = hits[0]                 # exactamente 1 rata por ROI
                freeze_counter[roi_id] = 0   # reiniciar contador de freeze

        # -- Nivel 2: detector clásico (sustracción de fondo + Otsu) --
        if det is None:
            bbox_classic = classic_detect(frame, roi, bg_model)
            if bbox_classic is not None and iou(
                bbox_classic, last_bbox[roi_id]
            ) > IOU_MIN:
                det = {"bbox": bbox_classic, "conf": CONF_CLASSIC,
                       "id": roi_id}
                freeze_counter[roi_id] = 0

        # -- Nivel 3: congelamiento con decaimiento de confianza --
        if det is None:
            freeze_counter[roi_id] += 1
            decay = CONF_FREEZE_INIT * (
                CONF_FREEZE_DECAY ** freeze_counter[roi_id]
            )
            det = {
                "bbox": last_bbox[roi_id],
                "conf": max(decay, CONF_FREEZE_MIN),
                "id":   roi_id,
            }

        # Actualizar estado y aplicar gating físico
        last_bbox[roi_id] = det["bbox"]
        waterline_y[roi_id] = wl_smoothers[roi_id].update(
            _crop_gray(frame, roi)
        )
        frame_results[roi_id].append(det)
\end{lstlisting}

Los puntos clave del listado son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Líneas 5--9.} Si \texttt{YoloTracker} está disponible y
    produce al menos una detección, se toma la primera (ya que hay exactamente
    una rata por ROI) y se reinicia el contador de \textit{freeze}.

    \item \textbf{Líneas 12--19.} El detector clásico solo se usa si
    ByteTrack no produjo resultado. La condición \texttt{iou > IOU\_MIN}
    actúa como \textit{gating} geográfico: si la detección clásica aparece
    demasiado lejos de la última posición conocida, se descarta como
    artefacto (reflejo o ruido morfológico).

    \item \textbf{Líneas 22--31.} El congelamiento asigna la última posición
    conocida con una confianza que decrece exponencialmente cada cuadro
    ($\texttt{conf} = c_0 \cdot \gamma^{k}$, donde $k$ es el número de
    cuadros congelados). Esto permite que el clasificador de conducta posterior
    descarte las predicciones de muy baja confianza, en lugar de tratarlas
    como detecciones válidas.

    \item \textbf{Líneas 34--38.} La línea del agua se actualiza en cada
    cuadro usando \texttt{WaterlineSmoother}, independientemente del nivel
    de respaldo que haya producido la detección.
\end{itemize}

\section{Implementaci\'{o}n del clasificador de conducta}
% [PENDIENTE: pendiente Sprint 4 --- arquitectura del clasificador,
%   proceso de fine-tuning, conjunto de entrenamiento y anotaci\'{o}n con BORIS]

\section{Implementaci\'{o}n del backend (Flask)}
% [PENDIENTE: endpoints implementados, modelo de datos SQLAlchemy]

\section{Implementaci\'{o}n del frontend (React + Vite)}
% [PENDIENTE: vistas implementadas, comunicaci\'{o}n con API]

\section{Integraci\'{o}n y despliegue con Docker Compose}
% [PENDIENTE: descripci\'{o}n del docker-compose.yml y servicios definidos]